[{"section_title": "", "text": "L\u00e1szl\u00f3 Fodor examined in his aforementioned study the material of the Mining Law Seminar published by the Energy Law Institution of University of K\u00f6ln (Institut f\u00fcr Energierecht an der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln), and he emphasized current challenges and questions, which are existing not only in Germany, but in Hungary as well: (a) neighbouring rights between underground mining and property ownership, (b) relationship between mining indemnity 6 and demands arising from neighbouring rights, (c) questions of carbon dioxide storage in geological formations in the field of Mining Law, (d) underground use conflicts, (e) legal framework of closing mining holdings. 7 So there is a huge number of interesting research topics in the field of Mining Law, however it could not be examined in a same length study. For this reason, the aim of this study is not analyse these questions in details, but to introduce the legal regulations, and institutional background, and the most important rules in the field of Hungarian Mining Law (mostly focusing on questions of permission), and may be to reveal some problematic point of the field -which can be served as basis for a later, more extensive, longer, individual research as well. In the present study I will deal mostly with the Hungarian regulation, however I will show some cases among the related practice of the Court of Justice of the European Union too (but only in one chapter) -on the one hand, in order to introduce foreign examples, and on the other hand, because we are one of the Member States of the European Union, thus these cases have effects on the Hungarian regulation as well.\nIn this research I have the following hypothesis: between mining activity and environmental protection there is conflict, which has effects on the related legislation, and which obstacles the fulfilment of obligation, or responsibility for protection of natural resources.\nFor this reason, questions which will be examined in this study are as follows: What are the most important legal regulations in the field of Hungarian Mining Law? Which bodies are entitled to act in case of permitting procedures related to mining activities? What are the basic concepts and ownership questions of the Mining Law? Which topics are the most important ones among the case law of the Court of Justice of the European Union (in this field), and how can these cases influence on development of the union or national Mining Law?\nIn second instance more authority is entitled to act -with regard to subject of the appeal these are the followings: And extraction 18 means mining and separation of the mineral raw material from its natural place of occurrence, and its bringing to surface, furthermore the extraction of the mineral raw material from the closed waste heaps and the underground coal gasification shall be considered as extraction as well. Management of mining wastes 19 consists of activities like collecting and storage of waste generated during the mining, storage and processing of mineral raw materials in a waste management site -except wastes originating not directly from such activities -, as well as the transport of such wastes from the place of generation to the waste management site. This element of the definition (management of mining waste) is significant, because on the one hand it connected to the obligation on land remediation subsequent to extraction, and on the other hand inconvenient management of mining wastes gave/gives reasons for court cases in union and national level alike. 20 During the further examination of the definition of mining, some remarks must be made on mineral management too. This activity belongs to the competence of mining supervision body (the Mining Authority) and means a complex of decisions and measures \"assuring (a) 21 Which authorities have the competence on mining supervision is set in the abovementioned MBFSZ decree. This regulation entitles several authorities to act in connection with mining supervision and national geological tasks. The Government assigns the Office and the Government Offices of Baranya, Borsod-Aba\u00faj-Zempl\u00e9n, J\u00e1sz-Nagykun-Szolnok, Pest and Veszpr\u00e9m counties to these tasks. 22 MA contains the main regulations also on ownership of materials extracted by mining activity. According to the Act the mineral raw materials and geothermal energy are state-owned in their natural place of occurrence. However the mineral raw material extracted by the mining entrepreneur and the geothermal energy obtained for energy purposes shall be the property of the mining entrepreneur with the utilization. Moreover, in case of hydrocarbon extraction, mining entrepreneur has the opportunity to acquire the ownership before the extraction. Since according to the Act the mining entrepreneur holding a permit for operation for the natural gas storage specified in a separate Act, may acquire the ownership of the hydrocarbon stored in underground gas storage, as its natural place of occurrence upon request, -in due observation of the 18 MA, \u00a7 49 point 15. 19 MA, \u00a7 49 point 47. 20 Especially the following cases must be mentioned among the practice of the Court of Justice of the European Union: Case C-304/94 Euro Tombesi and Adino Tombesi, Roberto Santella (C-330/94), Giovanni Muzi and others and Anselmo Savini v. Commission preliminary ruling |1997| ECR I-03561.; Case C-9/00 Korkein hallinto-oikeus -Finland v. Commission preliminary ruling |2002| ECR I-03533; Case C-6/00 Abfall Service AG (ASA) v. Bundesminister f\u00fcr Umwelt, Jugend und Familie |2002| ECR I-01961. 21 MA, \u00a7 49 point 3. 22 MBFSZ decree, \u00a7 3 (1).\ngeneral rules relating to the royalty rate -prior to the extraction, by paying 1.4-fold of the royalty amount determined in item b) of paragraph (3) of Section 20 of MA. MA set rules on the method of payment of the abovementioned amount of money -in this case, the mining entrepreneur shall pay the 1.4-times the amount of: (a) the portion exceeding 12% of the value generated from the mineral raw material, within 60 days from the resolution of the Mining Authority on the transfer of property entering into force (mining entrepreneur shall receive the ownership of the hydrocarbon on the payment of this amount), (b) the portion corresponding to the 12% of the value generated from the mineral raw material, in the course of extraction. 23 Although mining activities belong to the competence of the state, however the minister (responsible for mining activities), through the concession agreement made with domestic or foreign natural people or transparent organization may lease for a specified period: (a) in closed areas, (a/1) the exploration, development and extraction of mineral raw materials, (a/2) exploration, recovery and utilization of geothermal energy; (b) the establishment and operation of crude oil, crude oil products and -with the exception of natural gas -hydrocarbon transmission pipelines. 24 Concession agreement can be concluded only through a public tender. On the one hand, the call for tender has to satisfy the conditions set in Paragraph 8 of the Act XVI of 1991 on the concession 25 , and on the other hand, MA declare some specified content elements as well. According to these provisions, the call for tender shall contain: 26 Beside the general provisions on concessions, a further special rule is that the public call for tender needs to be published in the Official Journal of the European Union, at least ninety days prior to the deadline of the submission period. 27 The minister shall set up a Evaluation Committee for the evaluation of the sent tenders, which are satisfy the conditions laid down in the call for tender. After that, upon the Committee's proposal the minister makes a decision on granting the concession. Finally, the result of the tender shall be made public and every tenderer shall be notified of it. 28 Afterwards, the minister concludes the concession contract with the winner of the tender. 23 MA, \u00a7 3 (1). 24 MA, \u00a7 8. 25 In further: Concession Act. 26 MA, \u00a7 10 (2). 27 MA, \u00a7 10 (3). 28 MA, \u00a7 11. This contract may be concluded for a period no longer than 35 years, which may be extended once, with not more than half of the concession contract duration (this extension shall be initiated 6 months prior to its termination -in case of neglecting the deadline the contract shall not be extended). MA has some provisions on the content of this concession contract as well. According to these provisions the content of the exploration work program and the guarantees serving the compliance with the work program shall be laid down in the concession contract. The exploration technical operation plan approved by the Mining Authority shall have to include the undertaken tasks in the work programme specified in the concession contract. Furthermore, the minister may stipulate the reimbursement of the costs necessary for the compliance of the work program if the concession holder fails to fulfill the obligations of the approved work programme. It is also a significant rule of this Act, that should any extractable mineral raw material be left over on the concession area subsequent to termination of the concession contract, a new tender shall be called for by the minister within 3 (three) months subsequent to the termination of the former concession contract (however, in this case by undertaking conditions of the most favourable offer, the concession shall be entitled to the former holder too). Although it is possible to diverge from these ownership regulations of the Act, but basically the superficial installations built upon the concession contract shall be the mining entrepreneur's property, with the commissioning date. For this reason, the mining entrepreneur has an obligation, which important from environmental protectional aspects as weel, that if the installations may not be operated at the expiry of the contract, the mining entrepreneur shall be obliged to demolish them and remediate the area. When the concession terminates without the closure of mine, the ex-entitled to the concession shall be obliged to carry out all activities in connection with mine closure and land remediation. The Mining Authority shall delete the mining plot from the Registry ex officio subsequent to the approval of mine closure and land remediation. 29 Of course, the state shall not transfer these rights -according to the MA. Excersising the concession mining activity, concession fee shall be paid to the state or other compensation shall be given. This amount of the concession fee, the payment conditions or the other typed compensation and its fulfilment shall be set in the concession contract by the parties. 30 Moreover, another significant provision, that the winner of the tender may transfer the right for excercising the mining concession activity to another party by contract. Of course, transfer of this right shall not be peremptorily, ministerial approval is also needed to it. 31"}, {"section_title": "Bianka Enik\u0151 Kocsis", "text": "\nJournal of Agricultural and Mining Law, as traditional, land related part of Environmental Law the Law of Natural Resources 23/2017\nJournal of Agricultural and Mining Law, as traditional, land related part of Environmental Law the Law of Natural Resources 23"}, {"section_title": "Practice of Court of Justice of the European Union related to Mining Law", "text": "As in case of the community law in general, it is true in case of Mining Law as well, that practice of the Court of Justice of the European Union 32 has a significant role in its development. We can find several cases in the practice of the Court, which have direct or indirect effects on development of this extractive industry. These are mainly economic origin cases (debates on the supply of financial state-aid, deferred terms of tax and royalty payments, anti-dumping of mining products, tenders), however we can find cases related on uranium supply, (for example: occupational diseases, early retirement schemes for miners), moreover on failure in transposing the acquis on asbestos exposure in mines too. Furthermore we can find cases with environmental protection subject as well in practice of the EU Court, but number of these cases is lower than the abovementioned ones. Characteristically, in these court cases parties are the individuals, mining companies, Member States and/or the European Commission. 33 Because of the length limits, and in order to avoid to examination of a too wide topic, among the Mining Law related practice of the EU Court, I will enhance only some fields, on which I had referred above. These are as follows: (a) waste management, (b) environmental protection, water management, (c) state aids.\nIn waste management relations the 2006/21/EC Directive on the management of waste from extractive industries and amending Directive 2004/35/EC must be emphasized 34 . This directive does not set exactly the definition of mining waste (although it has several provisions on its management), however it refers to waste definition of Article 1(a) of Directive 75/442/EEC -according to this \"waste: shall mean any substance or object (they are listed in the Annex I of the Directive) which the holder discards, intends to discard or is required to discard.\" For this reason practice of the EU Court has a significant role in this field as well, 35 which contains several judgements which had effects on establishing, and specifying of definition of mining waste. These are the mining waste definition relevant remarks of the Court among these judgements: (a) economic value of a material is not relevant in the manner of examining the definition of mining waste. 36 (b) The leftover rocks, and sand from a quarry have to be regarded as waste, therefore should be subject to EU waste handing rules. 37 (c) Deposit of hazardous waste in a disused mine to secure hollow spaces (mine sealing) does not necessarily constitute a disposal operation for the purposes of the 2008/98/EC Directive on waste and repealing certain Directives. 38 Deposits must be assessed on a case-by-case basis, in order to determine whether or not it is a recovery or a disposal operation for the objectives of the Waste Framework Directive. 39 As I mentioned above, environmental protection cases also can be found in Mining Law related practice of the EU Court (although their number is not so big). Among these cases the water management relevant ones must be enhanced. Importance of emphasizing this group is that the water is one of the natural resources protected by the Fundamental Law as well, moreover in these cases contradictions between interests on mining activities and water protection can be examined. First of all, it must be emphasized, that one of the most important current objectives 40 of the union water policy, is to attain and maintain the good status of surface and underground waters 41 Among others, content of this objective was interpreted by the Court in Case C-461/13. In this judgement the Court said, that Member States are required to refuse the authorisation for an individual project where it may cause a deterioration of the status of a body of surface water or where it jeopardises the attainment of good surface water status or of good ecological potential and good surface water chemical status. With analysation of this judgement of the Court, we can find the conclusion, that certain mining activities became extremely costly because of the requirement of good water status. 42 Although it does not belong to the practice of the EU Court, but in connection with protection of waters one of the cases of the German Federal Constitutional Court must be mentioned (BVerfGE, 58, 300), which reveal an another side of the question, it concerned to constitutional aspects of it (it is about the right to water, as a fundamental right). According to the facts of the case, the suitor of the main proceedings operates a gravel dredging on his own property, and he also leased the neighbouring parcels in order to exploit gravel and sand. However, the areas were located in a water protection area, and a municipal waterworks of the city was also can be found there. The suitor requested permission for an extension of the gravel extraction (according to the rules for an authorisation under the Water Resources Act). However, the authority rejected his application (and his demand on compensation as well), by the reason, that the distance from the mining sites to the wells of the waterworks are about 120 meters, thus contaminations of the excavated lake could reach a well and thus endanger the public water supply. 39 Case C-6/00 Abfall Service AG (ASA) v. Bundesminister f\u00fcr Umwelt, Jugend und Familie |2002| ECR I-01961. 40 Original deadline of attaining this objective was 2015, however this deadline can be changed in certain situatuions. Although the last deadline must be 2027. Szil\u00e1gyi J\u00e1nos Ede: A magyar v\u00edzik\u00f6zm\u0171-szolg\u00e1ltat\u00e1sok \u00e9s a V\u00edzkeretir\u00e1nyelv k\u00f6lts\u00e9gmegt\u00e9r\u00fcl\u00e9s\u00e9nek elve, Miskolci Jogi Szemle, 2014/1, 74. 41 Although the suitor did not file a suit for granting the requested permission, but he applied for his rejected compensation. The suitor argued that the refusal of a permission for an extraction constitutes an expropriation procedure which effects his established and functioning business and his property. The district court declared this lawsuit as justified. The counter appeal was unsuccessful. After the appeal, the Federal High Court of Justice has stopped the proceedings, and sent the case to the Federal Constitutional Court in order to get a decision, whether the general principles of water management set in the Water Act are incompatible with the fundamental right of property. The Federal Constitutional Court ruled, that in Germany there is a control system, with which the question can be answered. According to the argument of the Court, the Water Act subordinated groundwater under a public law regulation which is separated from the land ownership. These rules generally do not provide a right for the land owner to have access to underground water, but assigns it to the general public. For this reason, rejection of the permit was lawful, since the Water Resource Act does not grand a right to the land owners to influence the underground water. Beside these, the Federal Constitutional Court argued by that, just as the powers which end at the property boundaries, the suitor's legal position ends in principle where the activity comes into contact with groundwater. 43 In connection with state aids, three cases must be mentioned among the practice of the EU Court. First, and most relevant is the joint Cases T-233/11 and T-262/11. In this case, the Hellenic Republic gave state aid to mining company, to the Elinikos Chrisos company. The Commission opened a formal investigation, and it settled, that the aid was incompatible with the internal market and ordered the Hellenic Republic to recover the aid (No. 2011/452/EU Commission Decision). The main ground of the Commission was that neither an open tender nor an evaluation by independent experts was held during the disputed sale. Another significant judgement of the EU Court was set in a Hungarian Case, in the No. C-15/14, Commission v. MOL Case. The Case has relevance to the internal market rules and to national legislation with regards to undistorted competition vs. exclusive contracts between the government and a licensee (prohibition of selectivity). The case is important also because in it the EU Court determined the conditions by which a situation shall be classified as prohibited state aid. The verdict settled, that to diagnose a measure as prohibited state aid, it is necessary, that the advantage be granted selectively and that it be suitable to place certain undertakings in a more favourable situation than that of others. Finally, the third Case is the No. T-50/06 Case, in which the EU Court annulled the 2006/323/EC Commission Decision, which was about the exception from excise duty (given by France, Ireland, and Italy) on mineral oils used as fuel for alumina productions. The Court declared (which is important in connection with considering state aids), that the exemptions from excised duty can be regarded as state aid as well. In the concrete case, the Court ordered the states concerned to take all measures in order to recover the exemptions from the beneficiaries. 44 "}, {"section_title": "Summary", "text": "In the introduction of this study I started my research with the following hypothesis: between mining activity and environmental protection there is conflict, which has effects on the related legislation, and which obstacles the fulfilment of obligation, or responsibility for protection of natural resources. In my opinion the analysations above could justify this hypothesis. The examined court cases show, that mining activities may infringe environmental interests in several situations -for example: (a) in the field of waste management (since management of wastes emerging during mining activity, and leftover rocks are important questions, which easily can lead to legal disputes), (b) in the field of environment protection (within this topic, water protection is an emphasized field, see e. g. the EU Court Case in connection with good status of waters, or the German Case on relationship between the fundamental right to water and right to property), (c) in connection with protection of Natura 2000 areas (see the Sweden Case in the introduction). Although characteristically they are not concerned on environment protection, but the state aid court cases also must be mentioned with regards to mining. As we saw in the aforementioned cases, the EU Court regularly decide about the requirement of receiving the given aid (excepting some cases, like the Hungarian MOL-Case). Here, I would like to propose to deliberate, that whether the strict judgement of state aids on mining activity (in the same method, like other fields) is appropriate, regarding that mining activities are belonging to the monopoly of the state, underground minerals, materials are owned by the state, thus in these situations the state helps an activity, which otherwise would be its own task.\nThe above analysed cases obviously have effects on development of the EU (and of certain national) Law. Since, through these cases definition of waste, and mining waste, content of objective on attaining an maintaining good status of waters, and conditions of diagnose of prohibited state aids, etc. were interpreted.\nBy the examination of the cases, we can settle, that mining activity may endanger the natural resources (e. g. water, biodiversity, etc.) in several situations. However, with regards to the judgements of the EU Court, it can be assessed, that it means only endangerment, since in the practice, in case of a danger, the permit on mining activity will be rejected. For this reason this part of the hypothesis was denied, since the opposition of statement is true, because in most situations the wide environment protection rules obstacle certain mining activities.\nAs I mentioned in the introduction, the aim of this study is to serve as ground of a later, more extensive research. Thus finally, I would like to enhance some potential questions for the research: (a) Mining is a unique field, its exceptional, that its traditions are recognized in the Act. 45 An interesting research topic is the development of legal regulation on this field, and the question, that -is it possible to preserve these traditions in our ever changing world? (b) Which other fields of environment protection have conflicts with mining activity, and what is the result of these legal disputes, moreover how could be made these conflicts ceased by legal instruments, with speed-up, and making easier the permitting procedures on mining activities, and 45 MA, \u00a7 49/A. A c\u00e9g a b\u00e1ny\u00e1szat megkezd\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi enged\u00e9ly ir\u00e1nt m\u00e1r 2006-ban beny\u00fajtotta k\u00e9relm\u00e9t, azt azonban t\u00f6bbsz\u00f6ri fellebbez\u00e9s \u00e9s t\u00e1rgyal\u00e1s ut\u00e1n csak 2014-ben kapta meg. A t\u00f6bbsz\u00f6ri fellebbez\u00e9s oka az volt, hogy vitatott\u00e1 v\u00e1lt, hogy a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g vajon nem vesz\u00e9lyezteti-e a ter\u00fcleten tal\u00e1lhat\u00f3 vizek \u00e1llapot\u00e1t, illetve k\u00e9rd\u00e9ses volt az is, hogy a tev\u00e9kenys\u00e9g nem lesz-e kihat\u00e1ssal a szomsz\u00e9dos Natura 2000-es ter\u00fcletekre. 2015-ben azonban \u00fajabb fellebbez\u00e9st ny\u00fajtott be a Sv\u00e9d K\u00f6rnyezetv\u00e9delmi \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g \u00e9s Gotland Megyei Tan\u00e1csa \u00e1ltal, mivel e k\u00e9t szerv javasolta, hogy Bunge Ducker ter\u00fclet\u00e9t is nyilv\u00e1n\u00edts\u00e1k Natura 2000-es ter\u00fclett\u00e9 (ami ha megt\u00f6rt\u00e9nne, az l\u00e9nyeg\u00e9ben lehetetlenn\u00e9 tenn\u00e9 az enged\u00e9ly megad\u00e1s\u00e1t) -e javaslat hat\u00e1s\u00e1ra az enged\u00e9lyez\u00e9si elj\u00e1r\u00e1s felf\u00fcggeszt\u00e9sre ker\u00fclt. 3 Ebb\u0151l az \u00fcgyb\u0151l is l\u00e1tszik, hogy a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g sz\u00e1mos esetben s\u00e9rthet k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi \u00e9rdeket (p\u00e9ld\u00e1ul v\u00edzv\u00e9delem, Natura 2000-es ter\u00fcletek v\u00e9delme). Az `\u00e9rme m\u00e1sik oldala\u00b4 viszont, hogy b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g folytat\u00e1s\u00e1ra igenis sz\u00fcks\u00e9g van, p\u00e9ld\u00e1ul az orsz\u00e1g energia ell\u00e1t\u00e1s\u00e1nak biztons\u00e1ga garant\u00e1l\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben, vagy p\u00e9ld\u00e1ul sz\u00e1mos olyan h\u00e9tk\u00f6znapi term\u00e9k el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben, amelynek alapanyagai a f\u00f6ld m\u00e9ly\u00e9n tal\u00e1lhat\u00f3ak, illetve m\u00e1s egy\u00e9b (egyre n\u00f6vekv\u0151) emberi ig\u00e9nyek kiel\u00e9g\u00edt\u00e9se c\u00e9lj\u00e1b\u00f3l. A m\u00e1sik oldalr\u00f3l tekintve teh\u00e1t a fent eml\u00edtett k\u00f6telezetts\u00e9g, illetve a szigor\u00fa k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi el\u0151\u00edr\u00e1sok a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g akad\u00e1ly\u00e1t is jelenthetik adott esetben, hiszen a t\u00falzottan elny\u00fal\u00f3 enged\u00e9lyez\u00e9si elj\u00e1r\u00e1sok a b\u00e1nyav\u00e1llalkoz\u00f3 gazdas\u00e1gi \u00e9rdekeit is s\u00e9rthetik, \u00e9s ennek folyom\u00e1nyak\u00e9nt ak\u00e1r az energiaell\u00e1t\u00e1s biztons\u00e1g\u00e1t 4 "}, {"section_title": "is vesz\u00e9lyeztethetik.", "text": "A b\u00e1nyajog a jogtudom\u00e1ny egy n\u00e9mileg elhanyagolt ter\u00fclet\u00e9t k\u00e9pezi (kev\u00e9s jogi szakirodalommal tal\u00e1lkozhatunk ezen a ter\u00fcleten). Azonban -ahogyan erre Fodor L\u00e1szl\u00f3 is r\u00e1mutatott egy kor\u00e1bbi tanulm\u00e1ny\u00e1ban -ez is egy folyamatosan fejl\u0151d\u0151 ter\u00fclet, amelynek szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ban \u00e9rz\u00e9kelhet\u0151 az eur\u00f3pai jogharmoniz\u00e1ci\u00f3, valamint a k\u00f6rnyezeti szempontok integr\u00e1ci\u00f3ja egyar\u00e1nt. 5 Fodor L\u00e1szl\u00f3 az eml\u00edtett tanulm\u00e1ny\u00e1ban a K\u00f6lni Egyetem Energiajogi Int\u00e9zete (Institut f\u00fcr Energierecht an der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln) \u00e1ltal kiadott b\u00e1nyajogi szemin\u00e1rium\u00e1nak anyag\u00e1t elemezte, \u00e9s olyan aktu\u00e1lis kih\u00edv\u00e1sokra, k\u00e9rd\u00e9sekre h\u00edvta fel a figyelmet, amelyek nem csak N\u00e9metorsz\u00e1gban, de haz\u00e1nkban is egyform\u00e1n el\u0151tt\u00fcnk \u00e1llnak: (a) a felsz\u00edn alatti b\u00e1ny\u00e1szat \u00e9s az ingatlantulajdon szomsz\u00e9djogi viszonya, (b) a b\u00e1nyak\u00e1rtalan\u00edt\u00e1s 6 \u00e9s a szomsz\u00e9djogi ig\u00e9nyek viszonya, (c) a sz\u00e9n-dioxid geol\u00f3giai form\u00e1ci\u00f3kban val\u00f3 t\u00e1rol\u00e1s\u00e1nak b\u00e1nyajogi k\u00e9rd\u00e9sei, (d) felsz\u00edn alatti haszn\u00e1lati konfliktusok, (e) a b\u00e1nya\u00fczemek bez\u00e1r\u00e1s\u00e1nak jogi keretei. 7 Amint az l\u00e1that\u00f3 teh\u00e1t, rengeteg \u00e9rdekes kutat\u00e1si k\u00e9rd\u00e9s mer\u00fcl fel a b\u00e1nyajog ter\u00fclet\u00e9n, amelyek viszont nem f\u00e9rnek be egy ilyen terjedelm\u0171 tanulm\u00e1ny keretei k\u00f6z\u00e9. \u00c9ppen ez\u00e9rt jelen tanulm\u00e1ny c\u00e9lja nem ezek r\u00e9szletes elemz\u00e9se, hanem sokkal ink\u00e1bb a hazai b\u00e1nyajog (azon bel\u00fcl is f\u0151k\u00e9nt a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 enged\u00e9lyez\u00e9si k\u00e9rd\u00e9sek) jogszab\u00e1lyi, illetve int\u00e9zm\u00e9nyi h\u00e1tter\u00e9nek valamint a f\u0151bb vonatkoz\u00f3 rendelkez\u00e9sek bemutat\u00e1sa, esetleg egy-egy problematikusabb pont megvil\u00e1g\u00edt\u00e1sa -amely ak\u00e1r alapul szolg\u00e1lhat egy k\u00e9s\u0151bbi, alapos, hosszabb, \u00f6n\u00e1ll\u00f3 kutat\u00e1s sz\u00e1m\u00e1ra is. A tanulm\u00e1nyban alapvet\u0151en a hazai szab\u00e1lyoz\u00e1ssal foglalkozom, azonban egy fejezet erej\u00e9ig kit\u00e9rek az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 B\u00edr\u00f3s\u00e1g\u00e1nak vonatkoz\u00f3 \u00edt\u00e9lkez\u00e9si gyakorlat\u00e1ra is -egyr\u00e9szt k\u00fclf\u00f6ldi kitekint\u00e9s gyan\u00e1nt, m\u00e1sr\u00e9szt pedig annak ok\u00e1n, hogy uni\u00f3s tag\u00e1llamk\u00e9nt a magyarorsz\u00e1gi szab\u00e1lyoz\u00e1sra is kihat\u00e1ssal vannak ezek az \u00fcgyek.\nA kutat\u00e1s sor\u00e1n abb\u00f3l a hipot\u00e9zisb\u0151l indulok ki, hogy a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g \u00e9s a k\u00f6rnyezetv\u00e9delem k\u00f6z\u00f6tt alapvet\u0151en egy ellent\u00e9t h\u00faz\u00f3dik, amelynek felold\u00e1sa a vonatkoz\u00f3 jogalkot\u00e1sban is \u00e9rezteti hat\u00e1s\u00e1t, \u00e9s amely egyfajta akad\u00e1ly\u00e1t k\u00e9pezi a term\u00e9szeti er\u0151forr\u00e1sok v\u00e9delm\u00e9re ir\u00e1nyul\u00f3 k\u00f6telezetts\u00e9g teljes\u00edt\u00e9s\u00e9nek.\nA tanulm\u00e1nyban vizsg\u00e1lni k\u00edv\u00e1nt k\u00e9rd\u00e9sek teh\u00e1t a k\u00f6vetkez\u0151k: Melyek azok a fontosabb alap jogszab\u00e1lyok, amelyek a magyar b\u00e1nyajogi szab\u00e1lyoz\u00e1s alapj\u00e1t k\u00e9pezik? Mely szervek jogosultak elj\u00e1rni b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9gek enged\u00e9lyez\u00e9se kapcs\u00e1n? Melyek a b\u00e1nyajog alapvet\u0151 fogalmai, tulajdoni k\u00e9rd\u00e9sei? Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 B\u00edr\u00f3s\u00e1g\u00e1nak esetjog\u00e1ban mely k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6r\u00f6k a leghangs\u00falyosabbak ezen a ter\u00fcleten, valamint hogyan hatnak ezek az esetek az uni\u00f3s illetve a nemzeti b\u00e1nyajog fejl\u0151d\u00e9s\u00e9re? (XII.30.) NFM rendelet. E jogszab\u00e1lyok mellett sz\u00e1mos olyan jogi norm\u00e1t is alkalmazni kell a kutat\u00e1si, felt\u00e1r\u00e1si, illetve kitermel\u00e9si enged\u00e9lyez\u00e9sek sor\u00e1n, amelyek nem kifejezetten a b\u00e1ny\u00e1szat ter\u00fclet\u00e9re vonatkoznak, hanem m\u00e1s egy\u00e9b ter\u00fcletekre, viszont term\u00e9szetszer\u0171leg tartalmaznak vonatkoz\u00f3 szab\u00e1lyokat. E ter\u00fcletek k\u00f6z\u00e9 tartoznak f\u0151k\u00e9nt (a) a k\u00f6rnyezetv\u00e9delem, (b) a term\u00e9szetv\u00e9delem, illetve az erd\u0151gazd\u00e1lkod\u00e1s, (c) a v\u00edzgazd\u00e1lkod\u00e1s, (d) a f\u00f6ldhaszn\u00e1lat, a ter\u00fclet rendez\u00e9s, valamint a talaj gazd\u00e1lkod\u00e1s, (e) a sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s, az \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00fcgy, a katasztr\u00f3fav\u00e9delem, a rend\u0151rs\u00e9g, tov\u00e1bb\u00e1 a katonas\u00e1g, (f) a kultur\u00e1lis \u00f6r\u00f6ks\u00e9g, (g) valamint a k\u00f6zigazgat\u00e1s, illetve az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s ter\u00fcletei. A lenti, 1. sz\u00e1m\u00fa \u00e1bra azt mutatja meg, hogy Magyarorsz\u00e1gon ar\u00e1nyaiban tekintve hogyan is oszlanak meg az e ter\u00fcletekr\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 jogszab\u00e1lyok a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9gre vonatkoz\u00f3 jogszab\u00e1ly anyagban. Ezen az \u00e1br\u00e1n j\u00f3l l\u00e1tszik, hogy a legfontosabb kapcsol\u00f3d\u00e1s tal\u00e1n a v\u00edzgazd\u00e1lkod\u00e1ssal, illetve a k\u00f6rnyezetv\u00e9delemmel mutatkozik. A b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g ugyanis sz\u00e1mos esetben \u00e9rintheti ezeket a ter\u00fcleteket (ahogyan arra k\u00e9s\u0151bb, az elemz\u00e9sre ker\u00fcl\u0151 jogesetek kapcs\u00e1n p\u00e9ld\u00e1kat is l\u00e1thatunk). (VI.28.) Korm\u00e1nyrendelet alapj\u00e1n. Az MBFSZ a b\u00e1ny\u00e1szati \u00fcgyek\u00e9rt felel\u0151s miniszter \u00e1ltal ir\u00e1ny\u00edtott, k\u00f6zponti hivatalk\u00e9nt m\u0171k\u00f6d\u0151 k\u00f6zponti k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si szerv, amely gazdas\u00e1gi szervezettel rendelkezik. 12 E szerv jelent\u0151s\u00e9g\u00e9nek oka (ahogyan az a k\u00e9s\u0151bbiekben m\u00e9g tov\u00e1bbi r\u00e9szletez\u00e9sre ker\u00fcl), hogy orsz\u00e1gos illet\u00e9kess\u00e9g\u0171 fel\u00fcgyeleti jogk\u00f6rrel rendelkezik a b\u00e1ny\u00e1szat ter\u00fclet\u00e9n. (Az MBFSZ megalap\u00edt\u00e1sa el\u0151tt e feladatot a Magyar B\u00e1ny\u00e1szati \u00e9s F\u00f6ldtani Hivatal l\u00e1tta el.) 13 Ahogyan az sz\u00e1mos m\u00e1s ter\u00fcleten is \u00edgy van, b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g folytat\u00e1s\u00e1hoz is t\u00f6bb rendk\u00edv\u00fcl bonyolult, hosszadalmas enged\u00e9lyez\u00e9si elj\u00e1r\u00e1s lefolytat\u00e1s\u00e1ra van sz\u00fcks\u00e9g. Magyarorsz\u00e1gon az ezen elj\u00e1r\u00e1sokban r\u00e9sztvev\u0151 hat\u00f3s\u00e1gok a k\u00f6vetkez\u0151k. Els\u0151 fokon az ilyen jelleg\u0171 hat\u00f3s\u00e1gi feladatok ell\u00e1t\u00e1sa a korm\u00e1nyhivatalok, illetve a megyei katasztr\u00f3fav\u00e9delmi igazgat\u00f3s\u00e1gok \u00e1ltal t\u00f6rt\u00e9nik.\nM\u00e1sodfokon a fellebbez\u00e9s t\u00e1rgy\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg\u0151en t\u00f6bb szerv is jogosult lehet elj\u00e1rni -ezekA kitermel\u00e9s 18 pedig nem m\u00e1s, mint az \u00e1sv\u00e1nyi nyersanyag term\u00e9szetes el\u0151fordul\u00e1si hely\u00e9r\u0151l t\u00f6rt\u00e9n\u0151 lefejt\u00e9se, elv\u00e1laszt\u00e1sa, felsz\u00ednre hozatala, valamint e szerint min\u0151s\u00fcl az elhagyott medd\u0151h\u00e1ny\u00f3kb\u00f3l t\u00f6rt\u00e9n\u0151 \u00e1sv\u00e1nyi nyersanyag kitermel\u00e9se \u00e9s a sz\u00e9n f\u00f6ld alatti elg\u00e1zos\u00edt\u00e1sa is. A b\u00e1ny\u00e1szati hullad\u00e9kok kezel\u00e9se 19 pedig olyan, a b\u00e1ny\u00e1szat eredm\u00e9nyek\u00e9nt k\u00f6zvetlen\u00fcl keletkezett hullad\u00e9kkal kapcsolatos tev\u00e9kenys\u00e9geket fed le, mint e hullad\u00e9kok hullad\u00e9kkezel\u0151 l\u00e9tes\u00edtm\u00e9nyben t\u00f6rt\u00e9n\u0151 gy\u0171jt\u00e9se \u00e9s t\u00e1rol\u00e1sa, valamint a hullad\u00e9k keletkez\u00e9si hely\u00e9t\u0151l a hullad\u00e9kkezel\u0151 l\u00e9tes\u00edtm\u00e9nyig t\u00f6rt\u00e9n\u0151 sz\u00e1ll\u00edt\u00e1sa. E fogalmi elem (a b\u00e1ny\u00e1szati hullad\u00e9kkezel\u00e9s) rendk\u00edv\u00fcl fontos, hiszen egyr\u00e9szr\u0151l kapcsol\u00f3dik a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g befejez\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151 t\u00e1jrendez\u00e9sb\u0151l ered\u0151 k\u00f6telezetts\u00e9gekhez, m\u00e1sr\u00e9szt a b\u00e1ny\u00e1szati hullad\u00e9kok nem megfelel\u0151 kezel\u00e9se sz\u00e1mos peres \u00fcgyh\u00f6z vezet, vezetett uni\u00f3s \u00e9s hazai szint\u00e9ren egyar\u00e1nt. 20 A b\u00e1ny\u00e1szat fogalm\u00e1nak fogalmi elelemeit tov\u00e1bb vizsg\u00e1lva, fontos r\u00f6gz\u00edteni n\u00e9h\u00e1ny gondolatot az \u00e1sv\u00e1nyvagyon-gazd\u00e1lkod\u00e1s kapcs\u00e1n is. E tev\u00e9kenys\u00e9g a b\u00e1nyafel\u00fcgyeletet ell\u00e1t\u00f3 szerv hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9be tartozik, \u00e9s azon d\u00f6nt\u00e9seinek \u00e9s int\u00e9zked\u00e9seinek \u00f6sszess\u00e9g\u00e9t foglalja mag\u00e1ban, \"amely biztos\u00edtja (a) 21 Azt, hogy konkr\u00e9tan mely szervek l\u00e1thatnak el b\u00e1nyafel\u00fcgyeleti tev\u00e9kenys\u00e9get, a fentebb m\u00e1r eml\u00edtett MBFSZ rendelet hat\u00e1rozza meg. E jogszab\u00e1ly a b\u00e1nyafel\u00fcgyeleti \u00e9s az \u00e1llami f\u00f6ldtani feladatokkal kapcsolatos tev\u00e9kenys\u00e9g ell\u00e1t\u00e1s\u00e1ra t\u00f6bb szervet is felhatalmaz. Ekk\u00e9nt jel\u00f6li meg teh\u00e1t a Korm\u00e1ny az MBFSZ-t, tov\u00e1bb\u00e1 a Baranya, a Borsod-Aba\u00faj-Zempl\u00e9n, a J\u00e1sz-Nagykun-Szolnok, a Pest \u00e9s a Veszpr\u00e9m Megyei Korm\u00e1nyhivatalt. 22 A Btv. tartalmazza a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g sor\u00e1n kitermelt anyagokra vonatkoz\u00f3 legfontosabb tulajdonjogi rendelkez\u00e9seket is. A t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9rtelm\u00e9ben az \u00e1sv\u00e1nyi nyersanyagok \u00e9s a geotermikus energia term\u00e9szetes el\u0151fordul\u00e1si hely\u00fck\u00f6n \u00e1llami tulajdonban vannak. Azonban b\u00e1nyav\u00e1llalkoz\u00f3 \u00e1ltal kitermelt \u00e1sv\u00e1nyi nyersanyag a kitermel\u00e9ssel, az energetikai c\u00e9lra kinyert geotermikus energia a hasznos\u00edt\u00e1ssal a b\u00e1nyav\u00e1llalkoz\u00f3 tulajdon\u00e1ba megy \u00e1t. Sz\u00e9nhidrog\u00e9n kitermel\u00e9s eset\u00e9n van azonban lehet\u0151s\u00e9g arra is, hogy a b\u00e1nyav\u00e1llalkoz\u00f3 m\u00e9g a kitermel\u00e9s el\u0151tt tulajdont szerezzen."}, {"section_title": "az \u00e1sv\u00e1nyi nyersanyagok mennyis\u00e9g\u00e9nek, min\u0151s\u00e9g\u00e9nek \u00e9s lel\u0151helyeinek nyilv\u00e1ntart\u00e1s\u00e1t, valamint a nyilv\u00e1ntart\u00e1s vezet\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges adatszolg\u00e1ltat\u00e1st, (b) a megismert \u00e9s nyilv\u00e1ntartott \u00e1sv\u00e1nyvagyon meg\u0151rz\u00e9s\u00e9t, v\u00e9delm\u00e9t, valamint az indokolatlan \u00e1sv\u00e1nyi nyersanyagkitermel\u00e9sek \u00e9s -ig\u00e9nybev\u00e9telek megakad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1t, (c) az \u00e1sv\u00e1nyi nyersanyagok kitermel\u00e9se sor\u00e1n a vesztes\u00e9gek cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9t \u00e9s (d) a kitermelt \u00e1sv\u00e1nyi nyersanyagokkal t\u00f6rt\u00e9n\u0151 elsz\u00e1mol\u00e1st, valamint a visszahagyott \u00e1sv\u00e1nyvagyon tov\u00e1bbi kitermelhet\u0151s\u00e9g\u00e9t\".", "text": "A p\u00e1ly\u00e1zatok elb\u00edr\u00e1l\u00e1sa \u00fagy t\u00f6rt\u00e9nik, hogy a be\u00e9rkezett, \u00e9s a ki\u00edr\u00e1sban szerepl\u0151 felt\u00e9teleknek megfelel\u0151 p\u00e1ly\u00e1zatok \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9re a miniszter egy min\u0151s\u00edt\u0151 bizotts\u00e1got hoz l\u00e9tre. Ezt k\u00f6vet\u0151en e min\u0151s\u00edt\u0151 bizotts\u00e1g javaslata alapj\u00e1n d\u00f6nt a miniszter a koncesszi\u00f3 megad\u00e1s\u00e1r\u00f3l. V\u00e9g\u00fcl a p\u00e1ly\u00e1zat eredm\u00e9ny\u00e9t term\u00e9szetesen nyilv\u00e1noss\u00e1gra kell hozni \u00e9s arr\u00f3l valamennyi p\u00e1ly\u00e1z\u00f3t \u00e9rtes\u00edteni kell. 28 A p\u00e1ly\u00e1zat nyertes\u00e9vel ezt k\u00f6vet\u0151en a miniszter egy koncesszi\u00f3s szerz\u0151d\u00e9st k\u00f6t. Ez a szerz\u0151d\u00e9s legfeljebb 35 \u00e9vi id\u0151tartamra j\u00f6het l\u00e9tre, amely egy alkalommal, legfeljebb a koncesszi\u00f3s szerz\u0151d\u00e9s id\u0151tartam\u00e1nak fel\u00e9vel, meghosszabb\u00edthat\u00f3 (e hosszabb\u00edt\u00e1st a szerz\u0151d\u00e9s lej\u00e1rata el\u0151tt legal\u00e1bb 6 h\u00f3nappal kor\u00e1bban kell kezdem\u00e9nyezni -a hat\u00e1rid\u0151 elmulaszt\u00e1sa eset\u00e9n a szerz\u0151d\u00e9st meghosszabb\u00edtani nem lehet). A koncesszi\u00f3s szerz\u0151d\u00e9s tartalm\u00e1ra n\u00e9zve is r\u00f6gz\u00edt n\u00e9h\u00e1ny el\u0151\u00edr\u00e1st a Btv. Ennek megfelel\u0151en e dokumentumban meg kell \u00e1llapodni a kutat\u00e1si munkaprogram tartalm\u00e1ban \u00e9s a teljes\u00edt\u00e9s\u00e9re szolg\u00e1l\u00f3 biztos\u00edt\u00e9kokban. A b\u00e1nyafel\u00fcgyelet \u00e1ltal j\u00f3v\u00e1hagyott kutat\u00e1si m\u0171szaki \u00fczemi tervnek tartalmaznia kell a koncesszi\u00f3s szerz\u0151d\u00e9ssel meg\u00e1llap\u00edtott munkaprogramban v\u00e1llalt feladatokat. Tov\u00e1bb\u00e1 a szerz\u0151d\u00e9sben a miniszter kik\u00f6theti a munkaprogram befejez\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges k\u00f6lts\u00e9gek megt\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9t arra az esetre, ha a koncesszi\u00f3 jogosultja az elfogadott munkaprogramban v\u00e1llalt k\u00f6telezetts\u00e9g\u00e9t nem teljes\u00edti. Fontos rendelkez\u00e9s, hogy ha a koncesszi\u00f3s szerz\u0151d\u00e9s megsz\u0171n\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151en a koncesszi\u00f3s ter\u00fcleten kitermelhet\u0151 \u00e1sv\u00e1nyi nyersanyag marad vissza, a koncesszi\u00f3s szerz\u0151d\u00e9s megsz\u0171n\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151 3 h\u00f3napon bel\u00fcl a miniszter \u00faj koncesszi\u00f3s p\u00e1ly\u00e1zatot \u00edr ki (azonban ebben az esetben is a legkedvez\u0151bb aj\u00e1nlat felt\u00e9teleinek v\u00e1llal\u00e1sa eset\u00e9n a koncesszi\u00f3 a volt jogosultat illeti meg). Hab\u00e1r lehet\u0151s\u00e9g van ett\u0151l elt\u00e9r\u0151 m\u00f3don is rendezni a tulajdoni k\u00e9rd\u00e9seket, alapvet\u0151en a koncesszi\u00f3s szerz\u0151d\u00e9s alapj\u00e1n meg\u00e9p\u00edtett k\u00fclsz\u00edni l\u00e9tes\u00edtm\u00e9nyek az \u00fczembe helyez\u00e9s id\u0151pontj\u00e1val a b\u00e1nyav\u00e1llalkoz\u00f3 tulajdon\u00e1ba ker\u00fclnek. Ebb\u0151l kifoly\u00f3lag a b\u00e1nyav\u00e1llalkoz\u00f3 egyik k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi szempontb\u00f3l is fontos k\u00f6telezetts\u00e9ge, hogy ha a koncesszi\u00f3s szerz\u0151d\u00e9s megsz\u0171n\u00e9sekor e l\u00e9tes\u00edtm\u00e9nyek tov\u00e1bb nem \u00fczemeltethet\u0151k, a b\u00e1nyav\u00e1llalkoz\u00f3 k\u00f6teles azokat elbontani \u00e9s a ter\u00fcletet helyre\u00e1ll\u00edtani. Amennyiben a koncesszi\u00f3 \u00fagy sz\u0171nik meg, hogy a b\u00e1nya bez\u00e1r\u00e1sa nem t\u00f6rt\u00e9nik meg, a koncesszi\u00f3 volt jogosultja k\u00f6teles tov\u00e1bb\u00e1 a b\u00e1nyabez\u00e1r\u00e1si \u00e9s t\u00e1jrendez\u00e9si munk\u00e1kat elv\u00e9gezni. A b\u00e1nyafel\u00fcgyelet a b\u00e1nyabez\u00e1r\u00e1s \u00e9s a t\u00e1jrendez\u00e9s elfogad\u00e1s\u00e1t k\u00f6vet\u0151en hivatalb\u00f3l t\u00f6rli a b\u00e1nyatelket. 29 Az \u00e1llam term\u00e9szetesen nem ingyenes engedi \u00e1t az \u0151t megillet\u0151, ezen jogok gyakorl\u00e1s\u00e1t -a Btv. \u00e9rtelm\u00e9ben a koncesszi\u00f3k\u00f6teles b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g gyakorl\u00e1s\u00e1\u00e9rt ugyanis az \u00e1llam r\u00e9sz\u00e9re koncesszi\u00f3s d\u00edjat kell fizetni, vagy m\u00e1s ellent\u00e9telez\u00e9st kell adni. E koncesszi\u00f3s d\u00edj \u00f6sszeg\u00e9r\u0151l, megfizet\u00e9s\u00e9nek m\u00f3dj\u00e1r\u00f3l illetve az egy\u00e9b ellent\u00e9telez\u00e9sr\u0151l, annak teljes\u00edt\u00e9se m\u00f3dj\u00e1r\u00f3l a koncesszi\u00f3s szerz\u0151d\u00e9sben kell meg\u00e1llapodniuk a feleknek. 30 Fontos rendelkez\u00e9s tov\u00e1bb\u00e1, hogy a koncesszi\u00f3s p\u00e1ly\u00e1zat megnyer\u00e9se eset\u00e9n is van lehet\u0151s\u00e9ge a nyertes p\u00e1ly\u00e1z\u00f3nak arra, hogy a megnyert b\u00e1ny\u00e1szati koncesszi\u00f3s tev\u00e9kenys\u00e9g gyakorl\u00e1s\u00e1nak jog\u00e1t szerz\u0151d\u00e9ssel m\u00e1sra \u00e1truh\u00e1zza. E jog \u00e1truh\u00e1z\u00e1sa azonban term\u00e9szetesen nem t\u00f6rt\u00e9nhet \u00f6nk\u00e9nyes m\u00f3don, ahhoz a b\u00e1ny\u00e1szat\u00e9rt felel\u0151s miniszter hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sa is sz\u00fcks\u00e9ges. 31 28 Btv. 11. \u00a7. 29 Btv. 12. \u00a7. 30 Btv. 12/A. \u00a7 (1)-(2) bekezd\u00e9s. 31 Btv. 18. \u00a7 (1) bekezd\u00e9s.\n(b) A haszn\u00e1laton k\u00edv\u00fcli k\u0151b\u00e1ny\u00e1kb\u00f3l visszamaradt k\u00f6vek, illetve homok is hullad\u00e9knak min\u0151s\u00fclnek, ez\u00e9rt azokra alkalmazni kell az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 hullad\u00e9kkezel\u00e9si szab\u00e1lyait. 37 (c) A vesz\u00e9lyes hullad\u00e9k bez\u00e1rt b\u00e1ny\u00e1k \u00fcregeiben t\u00f6rt\u00e9n\u0151 lerak\u00e1sa nem felt\u00e9tlen\u00fcl tartoznak a hullad\u00e9kokr\u00f3l \u00e9s egyes ir\u00e1nyelvek hat\u00e1lyon k\u00edv\u00fcl helyez\u00e9s\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 2008/98/EK ir\u00e1nyelv 38 szerinti \u00e1rtalmatlan\u00edt\u00e1si m\u0171veletek k\u00f6z\u00e9. Azt, hogy a hullad\u00e9klerak\u00e1s a Hullad\u00e9k keretir\u00e1nyelv szerinti hasznos\u00edt\u00e1snak vagy \u00e1rtalmatlan\u00edt\u00e1snak min\u0151s\u00fcl, minden egyes \u00fcgyben egyedi m\u00f3don, estr\u0151l-estre kell megvizsg\u00e1lni. 39 Ahogyan azt m\u00e1r kor\u00e1bban is eml\u00edtettem, az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 B\u00edr\u00f3s\u00e1ga b\u00e1nyajog ter\u00fclet\u00e9n kialakult joggyakorlat\u00e1ban (m\u00e9g ha kisebb sz\u00e1mban is, de) tal\u00e1lkozhatunk k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi \u00fcgyekkel is. Az esetek ezen k\u00f6r\u00e9b\u0151l a v\u00edzv\u00e9delemmel kapcsolatos \u00fcgyek emelend\u0151k ki. Az esetek ezen csoportj\u00e1nak kiemel\u00e9se m\u00e1r csak az\u00e9rt is fontos, mert a v\u00edz a magyar alkotm\u00e1ny \u00e1ltal is v\u00e9dett term\u00e9szeti er\u0151forr\u00e1sok k\u00f6z\u00e9 tartozik, \u00e9s az ide tartoz\u00f3 \u00fcgyek elemz\u00e9se sor\u00e1n megvizsg\u00e1lhatjuk azt is, hogy bizonyos esetekben hogyan konkur\u00e1lnak egym\u00e1ssal a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g folytat\u00e1s\u00e1hoz, illetve a vizek v\u00e9delm\u00e9hez f\u0171z\u0151d\u0151 \u00e9rdekek. Mindenek el\u0151tt fontosnak tartom kiemelni, hogy az uni\u00f3s v\u00edzpolitikai egyik legfontosabb aktu\u00e1lis c\u00e9lkit\u0171z\u00e9se 40 a felsz\u00edni \u00e9s felsz\u00edn alatti vizek j\u00f3 \u00e1llapot\u00e1nak el\u00e9r\u00e9se, illetve fenntart\u00e1sa. 41 T\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt e c\u00e9lkit\u0171z\u00e9s tartalm\u00e1t \u00e9rtelmezte a B\u00edr\u00f3s\u00e1g a C-461/13 sz\u00e1m\u00fa \u00fcgy\u00e9ben. Vonatkoz\u00f3 \u00edt\u00e9let\u00e9ben a B\u00edr\u00f3s\u00e1g kimondta, hogy a tag\u00e1llamok k\u00f6telesek az enged\u00e9lyt megtagadni minden olyan egy\u00e9ni projekt eset\u00e9ben, ahol fenn \u00e1ll a lehet\u0151s\u00e9ge annak, hogy a beruh\u00e1z\u00e1s a felsz\u00edni vizek \u00e1llapot\u00e1nak roml\u00e1s\u00e1t okozza, vagy az vesz\u00e9lyezteti a felsz\u00edni vizek j\u00f3 \u00e1llapot\u00e1nak, j\u00f3 \u00f6kol\u00f3giai potenci\u00e1lj\u00e1nak, illetve j\u00f3 k\u00e9miai \u00e1llapot\u00e1nak el\u00e9r\u00e9s\u00e9t. A B\u00edr\u00f3s\u00e1g ezen \u00edt\u00e9let\u00e9t tov\u00e1bb gondolva arra a k\u00f6vetkeztet\u00e9sre juthatunk, hogy bizonyos esetekben az egyes b\u00e1ny\u00e1szati, kutat\u00e1si tev\u00e9kenys\u00e9gek kimagasl\u00f3an k\u00f6lts\u00e9gesek lehetnek a vizek j\u00f3 \u00e1llapot\u00e1nak k\u00f6vetelm\u00e9nye ok\u00e1n. 42 J\u00f3llehet nem az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 B\u00edr\u00f3s\u00e1ga el\u0151tt zajlott az \u00fcgy, de a v\u00edzv\u00e9delem kapcs\u00e1n m\u00e9gis \u00e9rdemes lehet megeml\u00edteni egy, a n\u00e9met Sz\u00f6vets\u00e9gi Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g el\u0151tt zajlott \u00fcgyet (BVerfGE, 58, 300), amely a k\u00e9rd\u00e9st egy m\u00e1sik oldalr\u00f3l k\u00f6zel\u00edti meg, a v\u00edzhez val\u00f3 jog, mint alkotm\u00e1nyos alapjog aspektus\u00e1b\u00f3l.\nA t\u00e9ny\u00e1ll\u00e1s szerint a felperes saj\u00e1t tulajdon\u00e1ban \u00e1ll\u00f3 ter\u00fclet\u00e9n foglalkozott kavics b\u00e1ny\u00e1szattal, illetve a saj\u00e1t ter\u00fclete mellett tal\u00e1lhat\u00f3 szomsz\u00e9dos ter\u00fcleteket is b\u00e9relte \u00e9s azokon kavics, illetve homok b\u00e1ny\u00e1szat folytat\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben felt\u00e1r\u00e1si munk\u00e1latokat v\u00e9gzett. A ter\u00fcletek azonban v\u00edzv\u00e9delmi ter\u00fcleteknek min\u0151s\u00fcltek, \u00e9s v\u00e1rosi v\u00edzm\u0171 is m\u0171k\u00f6d\u00f6tt rajtuk. A felperes k\u00e9relmezte enged\u00e9lye kiterjeszt\u00e9s\u00e9t a kavics kitermel\u00e9s megkezd\u00e9s\u00e9re (a n\u00e9met v\u00edz\u00fcgyi t\u00f6rv\u00e9nyre is hivatkoz\u00e1ssal). A hat\u00f3s\u00e1gok azonban visszautas\u00edtott\u00e1k ezir\u00e1ny\u00fa k\u00e9relm\u00e9t (illetve k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1si ig\u00e9ny\u00e9t is), arra val\u00f3 hivatkoz\u00e1ssal, hogy a b\u00e1ny\u00e1szati ter\u00fclet \u00e9s a v\u00edzm\u0171 k\u00f6z\u00f6tt csak 120 m\u00e9ter t\u00e1vols\u00e1g lett volna, ami vesz\u00e9lyeztette volna a v\u00e1ros v\u00edzell\u00e1t\u00e1s\u00e1t. A felperes az enged\u00e9ly megad\u00e1sa ir\u00e1nt ugyan nem ny\u00fajtott be tov\u00e1bbi fellebbez\u00e9st, azonban k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1si ig\u00e9nye elutas\u00edt\u00e1sa miatt igen. Ig\u00e9ny\u00e9t azzal az \u00e9rvel\u00e9ssel pr\u00f3b\u00e1lta meg al\u00e1t\u00e1masztani, hogy a kitermel\u00e9si enged\u00e9ly megtagad\u00e1sa eset\u00e9ben egy kisaj\u00e1t\u00edt\u00e1si elj\u00e1r\u00e1s megindul\u00e1s\u00e1t is eredm\u00e9nyezte, ami viszont kihat\u00e1ssal van a m\u00e1r m\u0171k\u00f6d\u0151 v\u00e1llalkoz\u00e1s\u00e1ra, illetve tulajdon\u00e1ra, k\u00e1rt okozva neki azzal. A felperes k\u00e1rig\u00e9ny\u00e9t v\u00e9g\u00fclis elismerte az elj\u00e1r\u00f3 tartom\u00e1nyi b\u00edr\u00f3s\u00e1g. Az ezen \u00edt\u00e9lettel szembeni tov\u00e1bbi fellebbez\u00e9s sikertelen volt. A fellebbez\u00e9st k\u00f6vet\u0151en a Sz\u00f6vets\u00e9gi Legfels\u0151bb B\u00edr\u00f3s\u00e1g az elj\u00e1r\u00e1st felf\u00fcggesztette, \u00e9s a Sz\u00f6vets\u00e9gi Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz fordult annak a k\u00e9rd\u00e9snek az eld\u00f6nt\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben, hogy vajon a v\u00edz\u00fcgyi t\u00f6rv\u00e9nyben tal\u00e1lhat\u00f3 \u00e1ltal\u00e1nos v\u00edzgazd\u00e1lkod\u00e1si elvek inkompatibilisek-e a tulajdonhoz val\u00f3 alkotm\u00e1nyos alapjoggal. A Sz\u00f6vets\u00e9gi Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g kiemelte, hogy N\u00e9metorsz\u00e1gban m\u0171k\u00f6dik egy kontroll rendszer, amelynek elvei alpj\u00e1n a k\u00e9rd\u00e9s megv\u00e1laszolhat\u00f3. A B\u00edr\u00f3s\u00e1g \u00e9rvel\u00e9se szerint a v\u00edz\u00fcgyi t\u00f6rv\u00e9ny k\u00f6zjogi szab\u00e1lyoz\u00e1s al\u00e1 rendeli a felsz\u00edn alatti vizek k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t, amit \u00edgy teh\u00e1t elk\u00fcl\u00f6n\u00fclten kell kezelni a tulajdoni k\u00e9rd\u00e9sekt\u0151l. Ebb\u0151l kiindulva a f\u00f6ldtulajdonosnak nincs \u00e1ltal\u00e1nos felhatalmaz\u00e1sa a felsz\u00edn alatti vizekhez val\u00f3 hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9shez, hanem e jog a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get illeti meg. Az enged\u00e9ly megtagad\u00e1sa teh\u00e1t jogosan t\u00f6rt\u00e9nt, hiszen v\u00edz\u00fcgyi t\u00f6rv\u00e9ny sem tartalmaz olyan rendelkez\u00e9st, amely hasonl\u00f3 felhatalmaz\u00e1st adna a f\u00f6ldtulajdonosnak a felsz\u00edn alatti vizekre t\u00f6rt\u00e9n\u0151 b\u00e1rmilyen behat\u00e1s gyakorl\u00e1s\u00e1ra. A Sz\u00f6vets\u00e9gi Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g emellett azt a meg\u00e1llap\u00edt\u00e1st is felhozta \u00e9rvk\u00e9nt, hogy a tulajdonos tulajdoni jogos\u00edtv\u00e1nyait csak tulajdon\u00e1nak hat\u00e1r\u00e1ig gyakorolhatja, tulajdonosi poz\u00edci\u00f3ja pedig v\u00e9get \u00e9r ott, ahol cselekv\u00e9se \u00e9rinteni kezdi a felsz\u00ednalatti vizeket. 43 \u00c1llami t\u00e1mogat\u00e1sok kapcs\u00e1n h\u00e1rom \u00fcgyet \u00e9rdemes kiemelni az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 B\u00edr\u00f3s\u00e1g\u00e1nak esetjog\u00e1b\u00f3l. Az els\u0151, \u00e9s tal\u00e1n legfontosabb ilyen \u00fcgy a T-233/11 \u00e9s T-262/11 egyes\u00edtett \u00fcgyek. Az \u00fcgy l\u00e9nyege az volt, hogy a G\u00f6r\u00f6g K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1st ny\u00fajtott egy b\u00e1ny\u00e1sz t\u00e1rsas\u00e1gnak, az Elinikos Chrisos c\u00e9gnek. A Bizotts\u00e1g hivatalos vizsg\u00e1latot ind\u00edtott az \u00fcgyben, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl arra a meg\u00e1llap\u00edt\u00e1sra jutott, hogy a G\u00f6r\u00f6k K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g \u00e1ltal ny\u00fajtott t\u00e1mogat\u00e1s a bels\u0151 piaccal \u00f6sszeegyeztethetetlen, \u00e9s arra k\u00f6telezte a G\u00f6r\u00f6g \u00c1llamot, hogy k\u00f6vetelje visssza az \u00e1ltala kor\u00e1bban ny\u00fajtott t\u00e1mogat\u00e1st (a Bizotts\u00e1g 2011/452/EU hat\u00e1rozata). A Bizotts\u00e1g d\u00f6nt\u00e9s\u00e9t azzal indokolta, hogy sem nyilv\u00e1nos p\u00e1ly\u00e1zat ki\u00edr\u00e1s\u00e1ra, sem pedig f\u00fcggetlen szak\u00e9rt\u0151 bevon\u00e1s\u00e1ra nem ker\u00fclt sor az \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1s oda\u00edt\u00e9l\u00e9sekor. Egy m\u00e1sik szint\u00e9n fontos \u00edt\u00e9letet a B\u00edr\u00f3s\u00e1g egy magyar vonatkoz\u00e1s\u00fa \u00fcgyben hozott meg, m\u00e9ghozz\u00e1 a C-15/14 sz. Bizotts\u00e1g kontra MOL \u00fcgyben.\nAz eset az uni\u00f3s bels\u0151 piaci szab\u00e1lyok, \u00e9s saj\u00e1t nemzeti szab\u00e1lyoz\u00e1sunk szempontj\u00e1b\u00f3l is relev\u00e1ns, m\u00e9ghozz\u00e1 a torzul\u00e1sokt\u00f3l mentes piaci verseny kialak\u00edt\u00e1sa, valamint a korm\u00e1ny \u00e9s az enged\u00e9lyesek k\u00f6z\u00f6tti kiz\u00e1r\u00f3lagos (szelektivit\u00e1s tilalm\u00e1ba \u00fctk\u00f6z\u0151) szerz\u0151d\u00e9sek megel\u0151z\u00e9se kapcs\u00e1n. Az \u00fcgy az\u00e9rt is jelent\u0151s, mert a B\u00edr\u00f3s\u00e1g abban r\u00f6gz\u00edtette a tiltott \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1s fenn\u00e1ll\u00e1sa meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1nak felt\u00e9teleit. Az \u00edt\u00e9let kimondja, hogy egy adott int\u00e9zked\u00e9s tiltott \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1snak val\u00f3 min\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges, hogy a juttatott el\u0151ny szelekt\u00edv jelleg\u0171 legyen, amely egyben alkalmas arra, hogy az \u00e9rintett v\u00e1llalkoz\u00e1st kedvez\u0151bb helyzetbe hozza m\u00e1s, piaci verseny t\u00e1rsaival szemben. V\u00e9g\u00fcl a harmadik \u00fcgy a T-50/06 sz. \u00fcgy, melyben az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 B\u00edr\u00f3s\u00e1ga megsemmis\u00edtette a Bizotts\u00e1g 2006/323/EK hat\u00e1rozat\u00e1t, amely a timf\u00f6ldgy\u00e1rt\u00e1shoz \u00fczemanyagk\u00e9nt felhaszn\u00e1lt \u00e1sv\u00e1nyolajok eset\u00e9ben (a Franciaorsz\u00e1g, \u00cdrorsz\u00e1g, illetve Olaszorsz\u00e1g \u00e1ltal) alkalmazott j\u00f6ved\u00e9ki ad\u00f3 al\u00f3li mentess\u00e9gr\u0151l sz\u00fcletett. A B\u00edr\u00f3s\u00e1g az \u00fcgy kapcs\u00e1n az \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1sok meg\u00edt\u00e9l\u00e9se vonatkoz\u00e1s\u00e1ban azt a fontos meg\u00e1llap\u00edt\u00e1st tette, hogy adott esetben az ad\u00f3mentess\u00e9g ny\u00fajt\u00e1sa is min\u0151s\u00fclhet az uni\u00f3s jogba \u00fctk\u00f6z\u0151 tiltott \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1snak. A konkr\u00e9t esetben a B\u00edr\u00f3s\u00e1g arra k\u00f6telezte a v\u00e9tkes \u00e1llamokat, hogy az \u00e1ltaluk juttatott mentess\u00e9get vonj\u00e1k vissza a kedvezm\u00e9nyezettekt\u0151l. 44 "}, {"section_title": "\u00d6sszefoglal\u00e1s", "text": "Tanulm\u00e1nyom elej\u00e9n abb\u00f3l a hipot\u00e9zisb\u0151l indultam ki, miszerint a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g \u00e9s a k\u00f6rnyezetv\u00e9delem k\u00f6z\u00f6tt alapvet\u0151en egy ellent\u00e9t h\u00faz\u00f3dik, amelynek felold\u00e1sa a vonatkoz\u00f3 jogalkot\u00e1sban is \u00e9rezteti hat\u00e1s\u00e1t, \u00e9s amely egyfajta akad\u00e1ly\u00e1t k\u00e9pezi a term\u00e9szeti er\u0151forr\u00e1sok v\u00e9delm\u00e9re ir\u00e1nyul\u00f3 k\u00f6telezetts\u00e9g teljes\u00edt\u00e9s\u00e9nek. \u00dagy gondolom, hogy e hipot\u00e9zis a fent le\u00edrtak alapj\u00e1n igazol\u00e1st nyert. Az ismertetett jogesetekb\u0151l egy\u00e9rtelm\u0171en l\u00e1tszik, hogy a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g folytat\u00e1sa sz\u00e1mos esetben s\u00e9rthet k\u00f6rnyezeti \u00e9rdekeket ez megmutatkozik p\u00e9ld\u00e1ul: (a) a hullad\u00e9kgazd\u00e1lkod\u00e1s ter\u00e9n (hiszen a b\u00e1ny\u00e1szat sor\u00e1n keletkez\u0151 hullad\u00e9kok, ak\u00e1r csak a visszamarad\u00f3 kavics kezel\u00e9se is rendk\u00edv\u00fcl fontos k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6r, amely ahogyan azt l\u00e1thattuk, jogvit\u00e1khoz is vezethet), (b) a k\u00f6rnyezetv\u00e9delem ter\u00fclet\u00e9n (ezen bel\u00fcl kiemelt ter\u00fclet a v\u00edzv\u00e9delem, l\u00e1sd p\u00e9ld\u00e1ul a vizek j\u00f3 \u00e1llapot\u00e1nak biztos\u00edt\u00e1s\u00e1val kapcsolatos uni\u00f3s jogesetet, vagy a v\u00edzhez val\u00f3 alkotm\u00e1nyos alapjog \u00e9s a tulajdonjog kapcsolata vonatkoz\u00e1s\u00e1ban felmer\u00fclt n\u00e9met \u00fcgyet), (c) a Natura 2000-es ter\u00fcletek v\u00e9delme kapcs\u00e1n (l\u00e1sd a bevezet\u0151ben ismertetett sv\u00e9d \u00fcgyet). Jellemz\u0151en nem k\u00f6rnyezetv\u00e9delemmel kapcsolatos ugyan, de a b\u00e1ny\u00e1szat kapcs\u00e1n rendk\u00edv\u00fcl fontos az \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1sokkal kapcsolatos \u00fcgyek kiemel\u00e9se is. Ahogyan azt a tanulm\u00e1nyban ismertetett esetek kapcs\u00e1n l\u00e1thattuk, az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 B\u00edr\u00f3s\u00e1ga ilyen esetekben \u00e1ltal\u00e1ban a t\u00e1mogat\u00e1s visszavon\u00e1sa mellett d\u00f6nt (n\u00e9h\u00e1ny kiv\u00e9telt\u0151l eltekintve, mint p\u00e9ld\u00e1ul a magyar MOL-\u00fcgy). Itt vetn\u00e9m fel annak gondolat\u00e1t, hogy \u00e9rdemes lenne megfontolni azt, hogy vajon mennyire jogos a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9gekhez ny\u00fajtott \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1sok (m\u00e1s ter\u00fcletekhez hasonl\u00f3) szigor\u00fa meg\u00edt\u00e9l\u00e9se, annak f\u00e9ny\u00e9ben, hogy a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g v\u00e9gz\u00e9se alapvet\u0151en \u00e1llami monop\u00f3lium, a `f\u00f6ld m\u00e9h\u00e9nek kincsei\u00b4 alapvet\u0151en \u00e1llami tulajdonban vannak, A fentebb elemzett jogesetek egy\u00e9rtelm\u0171en hat\u00e1ssal voltak az uni\u00f3s jog fejl\u0151d\u00e9s\u00e9re (\u00e9s esetenk\u00e9nt bizonyos nemzeti jogfejl\u0151d\u00e9sre is). Hiszen ezek r\u00e9v\u00e9n \u00e9rtelmez\u00e9sre ker\u00fclt p\u00e9ld\u00e1ul a hullad\u00e9k, illetve a b\u00e1ny\u00e1szati hullad\u00e9k fogalma, a vizek j\u00f3 \u00e1llapot\u00e1nak el\u00e9r\u00e9s\u00e9re vonatkoz\u00f3 c\u00e9lkit\u0171z\u00e9s tartalma, vagy p\u00e9ld\u00e1ul a tiltott \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1sok meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1nak felt\u00e9telei.\nA megvizsg\u00e1lt \u00fcgyek kapcs\u00e1n azt is l\u00e1thattuk, hogy a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g val\u00f3ban sok esetben az egyes term\u00e9szeti er\u0151forr\u00e1sok vesz\u00e9lyeztet\u00e9s\u00e9vel j\u00e1rhat (pl. v\u00edz, biodiverzit\u00e1s, stb.). Azonban az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 B\u00edr\u00f3s\u00e1g\u00e1nak t\u00e9nyleges d\u00f6nt\u00e9seinek f\u00e9ny\u00e9ben meg\u00e1llap\u00edthatjuk, hogy ez t\u00e9nyleg csak vesz\u00e9llyel fenyegetetts\u00e9get jelent, ugyanis a gyakorlatban ha fenn\u00e1ll az ilyen vesz\u00e9ly, akkor a tev\u00e9kenys\u00e9g folytat\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 enged\u00e9ly megtagad\u00e1sra ker\u00fcl. \u00cdgy teh\u00e1t a hipot\u00e9zis ezen r\u00e9sze megd\u0151lt, hiszen ez az \u00e1ll\u00edt\u00e1s ink\u00e1bb ford\u00edtva igaz, mert a legt\u00f6bb esetben ink\u00e1bb a kiterjedt k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi szab\u00e1lyoz\u00e1s k\u00e9pezi g\u00e1tj\u00e1t az egyes b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9gek folytat\u00e1s\u00e1nak.\nAhogyan arra a bevezet\u0151ben is utaltam, e tanulm\u00e1ny c\u00e9lja, hogy alapul szolg\u00e1ljon egy k\u00e9s\u0151bbi, m\u00e9lyebb kutat\u00e1snak. \u00cdgy v\u00e9gezet\u00fcl szeretn\u00e9k n\u00e9h\u00e1ny lehets\u00e9ges tov\u00e1bbi kutat\u00e1si k\u00e9rd\u00e9st felvetni: (a) A b\u00e1ny\u00e1szat egy olyan k\u00fcl\u00f6nleges ter\u00fclet, amelynek hagyom\u00e1nyait kiv\u00e9teles m\u00f3don t\u00f6rv\u00e9nyi szinten is r\u00f6gz\u00edtett\u00e9k. 45 \u00c9rdekes lehet annak vizsg\u00e1lata, hogy vajon hogyan fejl\u0151d\u00f6tt ennek a ter\u00fcletnek a jogi szab\u00e1lyoz\u00e1sa, mennyire lehets\u00e9ges a mai, folyamatosan v\u00e1ltoz\u00f3 vil\u00e1gunkban e hagyom\u00e1ny meg\u0151rz\u00e9se. (b) \u00c9rdemes lenne annak tov\u00e1bbi kutat\u00e1sa is, hogy a k\u00f6rnyezetv\u00e9delem mely m\u00e1s egy\u00e9b ter\u00fcleteivel \u00e1ll gyakori konfliktusban a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9g, hogy ezek a jogvit\u00e1k milyen eredm\u00e9nnyel z\u00e1rulnak, \u00e9s hogyan lehetne ezt a konfliktust jogszab\u00e1lyi szinten feloldani, a b\u00e1ny\u00e1szati tev\u00e9kenys\u00e9gek enged\u00e9lyez\u00e9s\u00e9t meggyors\u00edtani, egyszer\u0171bb\u00e9 tenni a k\u00f6rnyezetv\u00e9delm\u00e9nek biztos\u00edt\u00e1sa mellett. 46 (c) A nyilv\u00e1noss\u00e1g r\u00e9szv\u00e9tel\u00e9nek jog\u00e1t is \u00e9rdemes lenne tov\u00e1bbi vizsg\u00e1lat al\u00e1 vetni, hiszen a b\u00e1ny\u00e1szat, mint k\u00f6rnyezetet \u00e9rint\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9g kapcs\u00e1n sz\u00e1mos olyan probl\u00e9mak\u00f6rt vet fel, amely \u00edgy a nyilv\u00e1noss\u00e1got is \u00e9rintheti, \u00e9s ami mint olyan, az Aarhusi, vagy p\u00e9ld\u00e1ul az Espooi Egyezm\u00e9ny hat\u00e1lya al\u00e1 tartozik."}]