[{"section_title": "Introduction", "text": "The right to healthy environment is a fundamental right, so in the case of this right we can apply the necessity-proportionality test. The Constitutional Court has interpreted it in its decision 18/1994 (20.V), which interpretation is still applicable. In its disposition the Constitutional Court stated that right to healthy environment includes the state is obliged not to decrease the level of environmental protection provided by law. The Fundamental Law contains that anyone who causes damage to the environment shall be obliged to restore it, as an incorporation of the polluter pays principle. This principle could be related to Article P) of Fundamental Law of Hungary, where legislator was drawn up the mandatory liability of protection of environment. The above mentioned decision of Constitutional Court pointed out the obligation of restoration of damage caused to environment arise also from the rules of protection of property. This right is protected by the state by ensuring many measures, like setting up environmental laws or the institution of Vice Commissioner for Fundamental Rights for the Protection of Future Generation. 2 It is typical in the case of damages caused to environment, that individual claims are (relatively) limited, small, but on the whole are very significant. In the case of low value claims, when the benefits expected from litigation are not exceeding the attached disadvantages and costs, it is not sure that litigation means a beneficial solution, 3 so if the aggrieved parties should be claim one by one that probably would reduce the effectiveness of litigations. By the way of collective redress plaintiff do not have to give up legal representation, thus increasing the chance of initiating the procedure, furthermore it might have positive impact on the defendant's future behaviour by determent from violations of law in the future. Beside the parties, it is beneficial to jurisdiction too: e.g. the workload and cost of administration of courts are decreasing; judicial precedents will be more uniform, etc. 4 The introduction of collective redress in the Hungarian legal system is not a new idea, but this objective of increasingly importance in other European countries could be reached by constituting the new civil procedure code. 5 This paper describes the archetypes of collective redress, namely the opt-in and opt-out systems first, after the new procedural rules come into force on the 1 st of January, 2018, last but not least those environmental claims where collective redress would be applicable."}, {"section_title": "The (arche)types of collective redress -the introduction of opt-out and opt-in systems", "text": "We shall have a look at the existing systems because it is true that all models of collective redress based on the American class action, 6 but this type of system does not exist in its pure form in any European country, and we could find different hybrid permutations around the Continent. That is why we cannot talk about uniform rules in this field of law, 7 and the only thing we could do to distinguish some aspects to classify these models. 8 From our perspective the most important aspect of classification is participation, on which we could distinguish three systems: opt-out, opt-in systems and systems which are mixtures of the both aforementioned systems. While opt-in systems based on expressed participation, opt-out model considers everybody the member of the class who are corresponding the criteria of well-defined class. These members would have to exert activity if they would leave the class."}, {"section_title": "Opt-out system", "text": "The opt-out system, or also called public enforcement is more effective in cases of cease and desist violations of law, as in the case of indemnification. Usually it consorted with active judicial case management. The main point of this system is that the plaintiff, in the name, but without the authorisation of the members of a class is a person or an association entitled by law, and the binding force of taken judgement extends ipso iure to the well-defined members of the group without being at law. The right of initiating the procedure is often exercised by non-profit organisations, associations, in some jurisdiction labour organizations, professional chambers, prosecutors, and in Scandinavian countries the consumer ombudsman. Their purpose is to enforce the (public)interests defined by law, and not the rights of individual class members. 9 Opt-out system seems more radical then the opt-in system, so it is applied in less European countries, and these countries try to limit the scope of application too. Critics mostly complain about members of the class do not get appropriate information about the case, and the inactivity is considered as permission to be represented by the representative plaintiff and that is the cause they do not grab the opportunity to optout, which could be considered as the violation of right to be heard and their autonomy. 10 Legal literature emphasizes parties have to have the opportunity to decide if they would like to take part in a procedure which has an effect on their substantive rights or representation, because these questions may result in constitutional problems and the violation of right to fair trial. 11 According to others these rights are granted by the opportunity to opt-out on the other hand. 12 But the biggest advantage of this system is strenghtening access to justice, not to mention that the total value of claims may be clearly defined and the distribution between individuals is also clear. 13"}, {"section_title": "Opt-in system", "text": "In this system the person of plaintiffs is known and identified. Still the basis of collective litigation is that the court has to judge one typical claim, i.e. one legal and factual ground to be enforced, not all the claims of plaintiffs one-by-one. The effectiveness of opt-in system is arisen from the fact, that all members of the class considered being plaintiffs, but they cannot exercise procedural rights particularly. Moreover, this leads us to other important questions in these types of cases, namely the person of representative plaintiff and the instruction given him by plaintiffs. This model has several advantages, e. g. members of the class are fix in person, the respect of party autonomy, etc. But the disadvantage is whether sufficient number of plaintiff are joined the class or not? 14"}, {"section_title": "Collective redress in the new Hungarian Code of Civil Procedure", "text": "The introduction of collective redress into the Hungarian legal system is not a new idea, since the T/11332. Bill of 2010 also proposed the introduction of group litigation, but this bill failed. 15 The establishment of this new legal institution was the effect of codification of the new civil procedure. The Government decided on a comprehensive codification of civil procedure in its government decree 1267/2013 (17.V). According to the governance the purpose of review was to create a modern Code of civil procedure, which corresponds to international practice and expectations, ensures effective enforcement of substantive rights, and upon which the results of jurisprudence and judicial precedent regulates procedural questions in a clear, coherent way, attention to technical achievements, making it easier for the citizens seeking legal advice and legal professionals to litigate. After extensive preparatory work the new Act on Civil Procedure was adapted on the 22 th of November, 2016, and two types of collective redress mechanism, public enforcement and collective litigation became the part of Act CXXX of 2016.\nCurrently the civil procedural rules in force know only the institution of actio popularis. Gelencs\u00e9r defined public enforcement as it aims to settle the disrupted balance between litigants in private law cases and to reach the most effective legal protection, it is an instrument of legal protection to facilitate public or community interest, which is applicable only by organisations authorised by law, which results in a decision has legal effect to all the parties who are not litigating, but (materially) interested, in the case of successful vindication. 16 The constitutional basis of right initiate procedure defined in a particular act is public interest, or the circumstance that in these actions the authorised organisation enforces a kind of private interest others not initiated, which becomes public interest by its difficulty or obstacles of enforcement other's interest. 17"}, {"section_title": "Public enforcement", "text": "The procedural rules of public enforcement is applied if the act, gives the authorisation to submit a claim to protect public interest, 18 prescribes that this kind of action shall be conducted upon these rules. 19 Now there are several authorisations to submit a claim to protect public interest and they cover many fields of law, so it is inadvisable to give a uniform definition of public enforcement. Some public enforcement actions initiated by the prosecutor, others by administrative bodies, furthermore in some cases by associations too. Some of these actions are declaratory actions, others are creating legal relations, still others condemnatory upon legal authorisation. Because of this complexity we could not give a summarised procedural content description on the basis of which we could decide if an authorisation falls within the scope of definition or not. For this reason, it serves legal certainty better if the special act gives the authorisation to submit the claim also orders to apply the provisions of this chapter of the Code. 20 We have to emphasize those persons' in the name of the action was brought will not be litigants. 21 At the same time, autonomy of the parties excludes to make a judicial binding decision against their will, which is why special acts granting the right to submit a claim states that public enforcement does not affect individuals' right to claim. 22 But the plaintiff shall to name the entitled persons in his claim and the way of proof they could justify they are members of the class so the provisions of judgement are applicable to them. 23 This practically means the definition of those circumstances upon which members of the class could be identified. The congeniality of entitled persons necessarily means the congeniality the right to be enforced and facts establishing this right. 24 If the way of proof class membership cannot be defined uniformly or according to the judge there is no way of proof, which could be applied uniformly, procedure shall be dismissed ex officio. 25 The plaintiff could be in a proof and statement of emergency in connection with justification, while only the defendant knows the relevant circumstances in some case. This proof of emergency shall be solved on the basis of general rules of the Code. Clearly, the judge is not bound by the statements of claim, so the determination of both the entitled class and the way of proof could be part of the case, in which judge shall decide at the end, but only within the limits of the claim. 26 In the procedure declaratory action is permitted if unified condemnation is not possible because the sum of condemnation is different per head, but the right to be declared is the same. 27 The legitimacy of this special declaratory claim is that it is not possible to judge the sum of condemnation within one evidentiary process for every member of the class, so it could be condemned after start an individual action. 28 20 21 Pp., \u00a7 573 (2). 22 Wallacher 2017. 23 Pp., \u00a7 574 (1). 24 Wallacher 2017. 25 Pp., \u00a7 575. 26 Arguing to Pp., \u00a7 574. 27 Pp., \u00a7 574 (3). 28 Wallacher 2017.\nThe Code was created two different types of dismissing procedure, to which refusal of the claim is not related, because same congeniality is not a precondition of the action (while there are cases of public enforcement which do not even have a real class behind), rather it is to be a subject to debate and evidence procedure. However, in this case the claim incorporated in a public enforcement claim would be impractical and unsuccessful, not the claim is ungrounded, so it should not be dismissed in a judgement. There is a place for dismissal of the proceeding when the preconditions wrote in the general part of the Code are not satisfied after amending the statement. A special type of amendment is to convert condemnatory claim to declaratory claim. This is also true to the way of justification of the membership, which is kind of an evidential question and has two cases of successfulness: when the way of proof marked by the plaintiff is unsuccessful in one hand, and when this way is effective but it cannot be applied uniform to all the members of the entitled class on the other. The requirement of uniformity has not violated if the plaintiff marks not only one way of proof or justification, but two or more, and each one is applicable for a subcategory of the class. In other words, the way of justification shall be categorical but it could contain some kind of differences in point of the members of the class if the main conditions expected by law of public enforcement are stand: essential congeniality of facts and legal argument. 29 In the judgement of a public enforcement we also shall define the entitled class and the way of justification. 30 The losing defendant shall be judged to make payment to the entitled members of the group, but court costs are judged to the plaintiff. 31 For the avoidance of confusion the Code regularizes the personal scope of the judgement. 32 As we mentioned before, after the public enforcement procedure members of the class have the opportunity to submit an individual claim, but in this case individual plaintiff shall enclose a simple statement to his claim. So the Code take out from its scope only those class members who have declared that kind of wills, 33 thereto they have to be notified about the judgement. This shall be accomplished by the defendant, since he knows the members of the group on one hand, and on the other hand it is in his favour to know if there would be individual claims against him or not. Class members answer the defendant if they would maintain the right to sue within the regular statute of limitation or not. In the case the entitled class member did not get the notification and bring an individual claim the defendant would call the entitled person to make the statement within this case who either carries on the case, or accepts the judgement of the public enforcement case and abandons the action or the court would dismiss proceeding. The Code clearly declares that the judgement of public enforcement has binding force in relation to the defendant, is that he cannot bring individual claims against the entitled class members to prevent the completion of the judgement. 34 29 Arguing to Pp., \u00a7 575. 30 Pp., \u00a7 577 (1). 31 Pp., \u00a7 577 (1)-(2). 32 Pp., \u00a7 578. 33 I.e. opt-out model. 34 Wallacher 2017."}, {"section_title": "Barbara T\u00f3th", "text": "\n"}, {"section_title": "Journal of Agricultural and Collective Redress as New Institution of Civil Procedure Environmental Law Code and Its Applicability to Protect Environment 23/2017", "text": "But on the other hand the Code does not settle the situation when the claim of the plaintiff is dismissed by the regional court. Probably aspects of procedural economy won't prevail in these cases, because entitled members are not interested in joining this kind of judgement, so mass of individual claims are expected in this case.\nPlaintiffs shall declare their intent to apply the rules of collective litigation even in their claim, and they shall name the collective plaintiffs, the base of their partnership, the person of (vice)representative plaintiff, the authorisation given to the legal representative, the representative right, the representative facts, the determination of way of justification of every plaintiff is a kind of person representative facts and rights are stand for, and the collective litigation contract of the plaintiffs. 40 In the case of a condemnatory action claims of the plaintiffs shall be defined per capita.\nIf the legal conditions of collective litigation are not prevailing anymore court shall dismiss the application for authorisation, in other cases authorisation shall be permitted. This decision could be make within maximum of sixty days from the submission of the claim but at least together with closing of preparatory stage. In the ruling permitting collective litigation shall define the representative right in question, the representative facts and the way of justification of causation and its deadline. In the case of refusal of authorisation, action shall be dismissed at the same time. The extension of legal effect upon lodging a claim exists in relation to those plaintiffs who submit their claim within 30 days from the ruling come into force individually or according to the rules of collective litigation, or validate their claims by other means. 41 In collective litigation the rights of plaintiffs shall be exercised by the representative plaintiff alone. Any kind of limitation of these rights of the representative plaintiff by the collective litigation contract does not have an effect on validity and scope of statements, legal actions of the representative plaintiff. The procedural rights of plaintiffs are uniform and could be practiced uniformly. 42 The collective litigation contract incorporates the will of plaintiffs not entitled to act in the procedure. This contract contains how should be the procedure conducted, how the rights and obligations shall be exercised and procedural provisions in the sense that it establishes the background of procedural rights and obligations exercised by the representative plaintiff. So it is not incompatible to draft contractual rules in a procedural act. 43 The contract shall be put in writing, and the Code regulates the questions parties have to regulate the contract to be operable and fair. 44 Only in the preparatory stage may new plaintiffs enter into the collective litigation or leave it with the approval of the court. Only the representative plaintiff could apply for these kind of actions on one occasion aggregated. 45 It is useful to allow post-joinder since it is possible that organisation of the class is not terminated at the time the claim was submitted. On the other hand, the identity and rights of class members effect on representative rights and facts which determination is the first step of preparation of the case so it cannot be allowed without any limitation of time.\nBut this is not violating the autonomy of possible plaintiffs since they still have the opportunity to submit an individual claim, they lose only the opportunity to sue within a collective form. Implicitly it is necessary to amend collective litigation contract appropriate. We have to notice that permitting joinder or leaving is not mandatory to allow in the contract. 46 Court judges the claim unified upon the patterned fact based on the representative facts and rights. The defendant is condemned in favour of those plaintiffs for whom the justification of conjugation was made in time. Representative plaintiff shall be condemned to pay or entitled to get court costs. 47 Both within the rules of public enforcement and collective litigation if upon the complexity of the case it is reasonable three professional judges may proceed in these cases. 48 But in the case of collective litigation only if the case regional court acts in the first instance. 49 We shall mention the expert suggestion proposed a different ruling to the system of collective redress. According to the suggestion the chapter of collective redress would contain three types of actions. The first one is actio popularis which would keep the rules of the Act III. of 1952. The second one is collective litigation as the archetype of collective redress as an opt-in model without any restriction of subject matter, but mainly applied in cases where individuals enforce their specified claim of damages within one procedure. The cases should have the same legal ground, but in the sense of amount they could proceed as individual claims. And thirdly the class action as an opt-out model applied only in a narrow area of substantive law to reduce the number of abuses. Common facts and legal base and a minimum number of class members are provided. The class should be treated as a unit till the end of execution. The defendant should pay a sum of money to the class, which would be divided upon an allocation plan made by the representative or a civil association. 50"}, {"section_title": "Collective litigation", "text": "Introduction of collective litigation into the Hungarian legal system beside public enforcement is reasonable because the Code does not allow public enforcement for any kind of cases. While in the case of public enforcement action is started without the approval of real entitled persons by substantive law (which as we mentioned before could be legitimated by a significant social or public interest), thus collective litigation accomplishes the objective of procedural economy by the full respect of party autonomy. 35 The Chapter on collective litigation contains only the necessary ruling differ from the general rules, because in many cases application of general rules of the Code is appropriate in this type of actions, e.g. jurisdiction of court, litigated amount, etc. But the Code obligates legal representation, which is justifiable procedures conducted by district courts. 36 According to the Code collective litigation is a kind of collective redress in which the decision and explicit declaration of entitled persons forms the basis for claims could be judged together in one action, so it realizes opt-in system. The right of at least ten plaintiffs 37 which are the same in content could be vindicated within the form of collective litigation. This common right of the plaintiffs called representative right. We could talk about collective litigation if the facts, so called representative facts, establishing representative right are common in connection with all the plaintiffs and the court has approved the form of collective litigation. Another condition that only in the cases taxated by the Code could the plaintiffs decide to claim their right in the form of collective litigation: namely claims arising from consumer contract, labour actions and claims for health damages and property damages directly caused by unpredictable environmental load based on human activity or omission. 38 It is clear out of the explanation of the Code that probably in these cases individual claims won't be submitted to the court so without the advantages of collective redress legal protection would come to nothing that is why these types of action are nominated is the new Code. 39 35 Arguing to the Act CXXX of 2016, \u00a7 582. 36 Arguing to the Act CXXX of 2016, \u00a7 582. 37 There is no maximum numer of plaintiffs, but in the case of unmanageably large number of plaintiffs could be result in the dissmiss of claim. 38 Pp., \u00a7 583 (2). 39 Arguing to the Act CXXX of 2016, \u00a7 585."}, {"section_title": "The applicability of collective redress in environmental matters", "text": "J\u00e1nos S\u00e1ri said speciality of protection of the environment consists in humanity and environment could be its object. 51 In the terminology of the Act LIII of 1995 on the General Rules of Environmental Protection (hereinafter called Kvt.) environmental impact means the direct or indirect emission of a substance or energy into the environment. 52 According to the act in force in the event the environment is being endangered, damaged or polluted, environmental protection associations are entitled to file a lawsuit against the user of the environment requesting the court to enjoin the party posing the hazard to 46 Arguing to Pp., \u00a7 587-589. 47 Pp., \u00a7 590. 48 Pp., \u00a7 573 (1) and \u00a7 282 (1). 49 refrain from the unlawful conduct or compel the same to take the necessary measures for preventing the damage. 53 Furthermore, in the event of endangerment of environment, the prosecutor is also entitled to file a lawsuit to impose a ban on the activity or to elicit compensation for the damage caused by the activity endangering the environment. 54 That will also be the situation after 1 st of January, 2018, so public enforcement claims could be submitted by the environmental protection association and by the prosecutor due to Kvt. Kvt. defines the prosecutor's right to submit the claim narrower in the cases described in section 101, the scope of legal consequences applicable upon an offending activity. Polluters of the environment shall bear liability for the impact of their activities upon the environment in the manner governed in this Act and in other legal provisions. He shall refrain from engaging in any activity posing imminent threat or causing damage to the environment, where environmental damage has occurred, to restore damaged natural resources and to take measures to restore the baseline condition. In the event of failure to comply with the requirements set out in Paragraphs a) the court shall limit the activity, or shall suspend or prohibit this activity. From the comparison of cited legal provisions comes that judge can make a decision implied in section 101 of Kvt. on the ground of claim submitted by the prosecutor to ban on activity, namely prohibit the activity causing damage to the environment. This institution is similar to the regulation of section 341 (now 6:523) of the Civil Code, which makes it possible to apply a sanction regulated by law and is applied exceptionally in the case of which it has not occurred but really threatening potential damage. It comes from the provision of law if the risk was elapsed from the nature of this legal relationship the above mentioned prohibition of threatening activity loses its legal basis. In the absence of legal basis according to the second sentence of section 123 of Code of civil procedure in force there is no place of declaratory claims and judgements. We have to evaluate different the prosecutor's declaratory claim in the case of claims for restoring damages occurred by endangering environment. In the cited case the plaintiff successfully referred that the prosecutors right to submit a declaratory claim expands to the condemnation upon the same legal relationship if the additional requirements of the code of civil procedure are applicable. In this case it is also required that claim for damages between the polluter and the prosecutor entitled to submit a claim shall be existing. 55 In the cited case the prosecutor claims for prohibition the activity causing damage, instead of compensation, so Curia upheld the dismissal. Natural persons are not entitled to submit a claim, as Curia stated in its judgement. 56 In accordance with collective litigation the bill contained only the first and second cases, and it has been expanded to environmental cases upon the initiation of the Deputy Commissioner Protecting His reasons were the following: cost effectiveness is evincible in this types of actions, while there is a possibility of individual actions, but due to unequal distribution of costs it is not started mostly. Only those kind of actions could be included where it is typical that there is common legal and factual basis which justify the possibility of interconnection because of the characteristic of substantive claims. The scope of this kind of claims is hardly limited: is could be traced back to an environmental load causes health deterioration or property damage to the group of plaintiffs, injured parties could not have foreseen it, i.e. they are outside normal operation, and are consequences of human activity or omission. 57 In practical, disaster like, unforeseen, unlawful environmental load claims could be enforced in collective claims. The Code however directly does not apply the definition of environmental load as right to collective litigation, but the damages resulting from environmental load. The sum of damage or restitution could be different per head, which indicates some kind of individualisation, e.g. determining the degree of health damage by expert examination. But this should be happen after judging the legal base. In addition, after the condemnation of responsibility amicable settlement comes into the view of the parties. Under Kvt. the user of environment shall bear liability for the impact of his activity or omission upon environment according to criminal and civil law, and administrative provisions.\nUnder Kvt. damage caused to other parties by virtue of activities or negligence entailing the utilization or loading of the environment shall qualify as damage caused by an activity endangering the environment, and the provisions of the Civil Code on activities entailing increased danger shall be applied."}, {"section_title": "Summary", "text": "In conclusion, also pointing out the importance of this theme, we would like to give some thoughts about the EU aspects of this question. As we have mentioned in the introduction, the right to healthy environment is considered as fundamental right, so it is not surprising it is protected by international conventions and EU law. For our topic the Aarhus convention 58 has an enthusiastic importance, and one of its keyquestions is the wide providing of access to justice for the public in environmental cases. While the damage to environment has a speciality that while the individual damages are low, the cost and risk of litigation are high, so the Convention concluded by the EC in 2005, protects primarily not the rights of individuals but the public interest. The right of access to justice is realised mainly and effectively though submitting a case by organisations authorised by national laws, even when the deraign of final decision in a collective redress serves primarily not the rights of individuals but the public interest. "}, {"section_title": "Bevezet\u00e9s", "text": "Az eg\u00e9szs\u00e9ges k\u00f6rnyezethez val\u00f3 jog alapjogk\u00e9nt \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl, \u00edgy alkalmazand\u00f3 r\u00e1 a sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9gi-ar\u00e1nyoss\u00e1gi teszt. Az Alkotm\u00e1nyb\u00edr\u00f3s\u00e1g a jogot a 18/1994. (V. 20.) AB hat\u00e1rozat\u00e1ban \u00e9rtelmezte m\u00e1ig ir\u00e1nyad\u00f3an. Ennek rendelkez\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben kimondta, hogy az eg\u00e9szs\u00e9ges k\u00f6rnyezethez val\u00f3 jog azt a k\u00f6telezetts\u00e9get is mag\u00e1ban foglalja, hogy az \u00e1llam a term\u00e9szetv\u00e9delem jogszab\u00e1lyokkal biztos\u00edtott szintj\u00e9t nem cs\u00f6kkentheti. Az Alapt\u00f6rv\u00e9ny alkotm\u00e1nyi szintre emeli azt a szab\u00e1lyt, amely szerint a k\u00f6rnyezeti k\u00e1rokoz\u00e1s eset\u00e9n a k\u00e1rokoz\u00f3t helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1si k\u00f6telezetts\u00e9g terheli, amely a szennyez\u0151 fizet elv\u00e9nek megjelen\u00e9se. Az elv \u00f6sszekapcsolhat\u00f3 az Alapt\u00f6rv\u00e9ny P) cikk\u00e9ben kifejtettekkel is, amely \u00e1ltal a jogalkot\u00f3 itt m\u00e1r a k\u00f6rnyezet meg\u00f3v\u00e1s\u00e1nak egyes konkr\u00e9t k\u00f6telezetts\u00e9geit is megfogalmazza, amely mindenki sz\u00e1m\u00e1ra k\u00f6telez\u0151. Szint\u00e9n ugyanez a hat\u00e1rozat mutatott r\u00e1 arra is, hogy a k\u00f6rnyezeti k\u00e1rok megt\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9nek a k\u00f6telezetts\u00e9ge a tulajdonv\u00e9delem szab\u00e1lyaib\u00f3l is fakad, de az eg\u00e9szs\u00e9ges k\u00f6rnyezethez val\u00f3 jog szoros \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben \u00e1ll az \u00e9lethez val\u00f3 joggal is. A jog \u00e9rv\u00e9nyre juttat\u00e1s\u00e1t az \u00e1llam t\u00f6bbir\u00e1ny\u00fa int\u00e9zked\u00e9ssel is biztos\u00edtja, \u00edgy a k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi szab\u00e1lyok megalkot\u00e1s\u00e1val, vagy az alapvet\u0151 jogok biztos\u00e1nak j\u00f6v\u0151 nemzed\u00e9kek v\u00e9delm\u00e9t szolg\u00e1l\u00f3 helyettes\u00e9vel. 2 A k\u00f6rnyezetben okozott k\u00e1rok eset\u00e9n tipikus, hogy az egy\u00e9ni k\u00e1rig\u00e9nyek (relat\u00edve) alacsonyak, \u00e1m \u00f6sszess\u00e9g\u00fckben igen jelent\u0151sek. Csek\u00e9ly jelent\u0151s\u00e9g\u0171 k\u00f6vetel\u00e9sek eset\u00e9n, azaz amikor a perleked\u00e9sb\u0151l v\u00e1rhat\u00f3 el\u0151ny\u00f6k nem haladj\u00e1k meg az azzal j\u00e1r\u00f3 v\u00e1rhat\u00f3 h\u00e1tr\u00e1nyokat, k\u00f6lts\u00e9geket, nem biztos, hogy a pereseked\u00e9s hasznos megold\u00e1st jelent, 3 \u00edgy ha a k\u00e1rosultaknak egyenk\u00e9nt kellene az ig\u00e9nyeiket \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni, az val\u00f3sz\u00edn\u0171leg cs\u00f6kkenten\u00e9 a hat\u00e9kony ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9st. A kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s r\u00e9v\u00e9n azonban a felpereseknek nem kell lemondania a jogi k\u00e9pviselet lehet\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l, n\u00f6velve ezzel a pernyertess\u00e9g val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9g\u00e9t is, tov\u00e1bb\u00e1 az alperes j\u00f6v\u0151beni magatart\u00e1s\u00e1ra is kedvez\u0151 hat\u00e1ssal lehet, nevezetesen elrettenti \u0151t a j\u00f6v\u0151beni jogs\u00e9rt\u00e9sekt\u0151l. A feleken k\u00edv\u00fcl az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s sz\u00e1m\u00e1ra is csak el\u0151ny\u00f6kkel j\u00e1r: a b\u00edr\u00f3s\u00e1gok munkaterhe cs\u00f6kken, cs\u00f6kkennek az adminisztrat\u00edv k\u00f6lts\u00e9gek \u00e9s az \u00edt\u00e9lkez\u00e9si gyakorlat is egys\u00e9gesebb lesz \u00e1ltala. 4 A kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s meghonos\u00edt\u00e1sa a magyar jogban nem \u00fajkelet\u0171 gondolat, \u00e1m csak az \u00faj polg\u00e1ri perrendtart\u00e1s megalkot\u00e1s\u00e1val siker\u00fcl el\u00e9rni ezt az Eur\u00f3p\u00e1ban is egyre nagyobb jelent\u0151s\u00e9ggel b\u00edr\u00f3 ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9si m\u00f3dot. 5 Tanulm\u00e1nyomban el\u0151sz\u00f6r a kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s k\u00e9t alapt\u00edpus\u00e1t, az opt-in ill. az opt-out modellt ismertetem. A m\u00e1sodik r\u00e9sz\u00e9ben a 2018. janu\u00e1r 1-t\u0151l hat\u00e1lyos szab\u00e1lyokat, melyeket az \u00faj Pp. vezet be a magyar jogba, v\u00e9g\u00fcl pedig azokat a k\u00f6rnyezetjogi pereket, ahol a k\u00e9t \u00faj ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9si m\u00f3d alkalmazhat\u00f3."}, {"section_title": "A kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s (alap)t\u00edpusai -az opt-in \u00e9s az opt-out rendszer bemutat\u00e1sa", "text": "Az\u00e9rt is sz\u00fcks\u00e9ges kit\u00e9rn\u00fcnk a l\u00e9tez\u0151 rendszerek ismertet\u00e9s\u00e9re, hiszen igaz, hogy valamennyi csoportos perl\u00e9si modellnek az amerikai class action tekinthet\u0151 a kiindul\u00f3pontj\u00e1nak, 6 azonban az amerikai rendszer egyetlen m\u00e1sik orsz\u00e1gban sem l\u00e9tezik tiszta form\u00e1j\u00e1ban, \u00e9s Eur\u00f3p\u00e1ban csak k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 hibrid v\u00e1ltozataival tal\u00e1lkozhatunk, emiatt nem is besz\u00e9lhet\u00fcnk egys\u00e9ges szab\u00e1lyokr\u00f3l a t\u00e9m\u00e1val kapcsolatban. 7 Csup\u00e1n olyan szempontokat tudunk megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni, ami alapj\u00e1n csoportos\u00edtani tudjuk az egyes modelleket. 8 Sz\u00e1munkra a legjelent\u0151sebb csoportos\u00edt\u00e1si szempont a perl\u00e9sben val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9tel, mely alapj\u00e1n h\u00e1rom modellt tudunk megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni: opt-in, opt-out \u00e9s vegyes rendszerek, melyek az el\u0151z\u0151 kett\u0151 elemeit vegy\u00edtik k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben. M\u00edg az el\u0151bbi a r\u00e9szv\u00e9tel kinyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s\u00e1n alapul, addig az ut\u00f3bbi eleve a csoport, oszt\u00e1ly tagjainak tekinti azokat, akik az oszt\u00e1ly pontosan k\u00f6r\u00fclhat\u00e1rolt megfogalmaz\u00e1s\u00e1nak megfelelnek, \u0151k aktivit\u00e1sukat akkor kell, hogy kifejts\u00e9k, ha nem szeretn\u00e9nek az oszt\u00e1lyban maradni. "}, {"section_title": "Az opt-out rendszer", "text": "Az opt-out modelleket nevezik m\u00e9g public enforcementnek, vagy magyar ford\u00edt\u00e1sban k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 pernek is. Ez a lehet\u0151s\u00e9g sokkal hat\u00e9konyabbnak bizonyul a jogs\u00e9rt\u00e9sek megsz\u00fcntet\u00e9se, ill. megel\u0151z\u00e9se ir\u00e1nti perekn\u00e9l, mint a k\u00e1rt\u00e9r\u00edt\u00e9s ter\u00fclet\u00e9n. \u00c1ltal\u00e1ban akt\u00edv b\u00edr\u00f3i pervezet\u00e9ssel t\u00e1rsul. L\u00e9nyege, hogy az elj\u00e1r\u00e1st egy a jogszab\u00e1lyok \u00e1ltal felhatalmazott szem\u00e9ly vagy szervezet kezdem\u00e9nyezi a csoport tagjainak nev\u00e9ben, azok kifejezett hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl, \u00e9s a perben hozott \u00edt\u00e9let jogereje a j\u00f3l k\u00f6r\u00fclhat\u00e1rolhat\u00f3 csoport tagjaira azok perben\u00e1ll\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl, automatikusan kiterjed. Az elj\u00e1r\u00e1s kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9nek jog\u00e1t sok esetben non-profitszervezetek, egyes\u00fcletek gyakorolj\u00e1k, egyes orsz\u00e1gokban \u00e9rdekv\u00e9delmi szervezetek, kamar\u00e1k, az \u00fcgy\u00e9sz, a skandin\u00e1v orsz\u00e1gokban a fogyaszt\u00f3i ombudsman. C\u00e9ljuk a t\u00f6rv\u00e9nyben meghat\u00e1rozott \u00e9rdekek \u00e9rv\u00e9nyre juttat\u00e1sa, nem pedig els\u0151sorban a tagok jogainak \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9se. 9 Az opt-out modell radik\u00e1lisabbnak tekinthet\u0151, \u00edgy kev\u00e9s eur\u00f3pai \u00e1llamban nyert teret, \u00e9s ezekben az orsz\u00e1gokban is korl\u00e1tozz\u00e1k a hat\u00e1ly\u00e1t. A kritikusok t\u00f6bbnyire azt s\u00e9relmezik, hogy ha az oszt\u00e1lytag nem kap megfelel\u0151 t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1st a megindult elj\u00e1r\u00e1sr\u00f3l, \u00e9s emiatt nem \u00e9l az opt-out lehet\u0151s\u00e9g\u00e9vel, abban az esetben az inaktivit\u00e1st \u00fagy tekintik, mint hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1st ahhoz, hogy a reprezentat\u00edv felperes \u00e1ltal k\u00e9pviseltessenek, ez pedig s\u00e9rtheti a meghallgat\u00e1shoz val\u00f3 jog\u00e1t \u00e9s a rendelkez\u00e9si jog\u00e1t. 10 A jogirodalom hangs\u00falyozza, hogy az egy\u00e9neknek meg kell, hogy legyen a lehet\u0151s\u00e9g\u00fck annak eld\u00f6nt\u00e9s\u00e9re, r\u00e9szt akarnak-e venni az elj\u00e1r\u00e1sban, ami kihat az anyagi jogaikra, \u00e9rinti perbeli k\u00e9pviselet\u00fcket, ugyanis ezek a k\u00e9rd\u00e9sek alkotm\u00e1nyoss\u00e1gi \u00e9s a tisztess\u00e9ges elj\u00e1r\u00e1shoz kapcsol\u00f3d\u00f3 probl\u00e9m\u00e1kat vethetnek fel. 11 M\u00e1sok szerint ezt \u00e9ppen a kil\u00e9p\u00e9s lehet\u0151s\u00e9ge biztos\u00edtja. 12 Legnagyobb el\u0151nye viszont, hogy az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1shoz ez a m\u00f3dszer ny\u00fajtja a legjobb hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9st, tov\u00e1bb\u00e1, hogy a k\u00f6vetel\u00e9sek \u00f6ssz\u00e9rt\u00e9ke meg\u00e1llap\u00edthat\u00f3, az egyes k\u00e1rosultak k\u00f6z\u00f6tti eloszt\u00e1sa vil\u00e1gos. 13"}, {"section_title": "Az opt-in rendszer", "text": "Ebben a modellben a felperesek szem\u00e9ly\u00fckben ismertek, azonos\u00edtottak. Ennek ellen\u00e9re a t\u00e1rsult per l\u00e9nyege, hogy nem a felperesek egyedi ig\u00e9nyeinek \u00f6sszess\u00e9g\u00e9t (mindegyik\u00e9t), hanem egyetlen, tipikus ig\u00e9nyt, azaz egy \u00e9rv\u00e9nyes\u00edtett jogot \u00e9s egy hozz\u00e1 tartoz\u00f3 t\u00e9nyalapot b\u00edr\u00e1l el a b\u00edr\u00f3s\u00e1g. A t\u00e1rsult per m\u00e1sik hat\u00e9konys\u00e1gi el\u0151nye abb\u00f3l sz\u00e1rmazik, hogy a jogosultak ugyan mindannyian felperesek a perben, de perbeli jogokat egyedileg, k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n nem gyakorolhatnak. Ebb\u0151l k\u00f6vetkez\u0151en viszont a t\u00e1rsult per m\u00e1sik fontos szab\u00e1lyoz\u00e1si t\u00e1rgya annak meghat\u00e1roz\u00e1sa, hogy a csoport nev\u00e9ben ki j\u00e1r el, illetve a csoport befoly\u00e1solhatja-e a pervitelt."}, {"section_title": "T\u00f3th Barbara", "text": "Agr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s, mint \u00faj elj\u00e1r\u00e1sjogi jogint\u00e9zm\u00e9ny 2017. 23. sz\u00e1m alkalmazhat\u00f3s\u00e1ga k\u00f6rnyezet v\u00e9delm\u00e9ben Az opt-in modellnek sz\u00e1mos el\u0151nye van, pl. az oszt\u00e1lytagok szem\u00e9ly\u00e9nek biztoss\u00e1ga, hogy a felek szabad akaratukb\u00f3l csatlakoznak a csoporthoz. H\u00e1tr\u00e1nya viszont pont ebb\u0151l ad\u00f3dik, siker\u00fcl-e el\u00e9rni a megfelel\u0151 r\u00e9szv\u00e9teli ar\u00e1nyt. 14 3. Kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s az \u00faj Pp.-ben A kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s bevezet\u00e9se a magyar polg\u00e1ri perjogba nem \u00fajkelet\u0171 gondolat, hiszen m\u00e1r a 2010-es T/11332. t\u00f6rv\u00e9nyjavaslat is ind\u00edtv\u00e1nyozta a csoportos keresetind\u00edt\u00e1s bevezet\u00e9s\u00e9t, e javaslat azonban m\u00e9gsem v\u00e1lt a magyar polg\u00e1ri elj\u00e1r\u00e1sjog r\u00e9sz\u00e9v\u00e9. 15 A jogint\u00e9zm\u00e9ny meghonosod\u00e1s\u00e1ra az \u00faj polg\u00e1ri perrendtart\u00e1s kodifik\u00e1ci\u00f3ja r\u00e9v\u00e9n ker\u00fclt sor. A Korm\u00e1ny a polg\u00e1ri perjogi kodifik\u00e1ci\u00f3r\u00f3l 1267/2013. (V.17.) Korm. hat\u00e1rozatban d\u00f6nt\u00f6tt a Polg\u00e1ri perrendtart\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 1952. \u00e9vi III. t\u00f6rv\u00e9ny \u00e1tfog\u00f3 korszer\u0171s\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l. A korm\u00e1nyhat\u00e1rozat szerint a fel\u00fclvizsg\u00e1lat c\u00e9lja egy korszer\u0171, a nemzetk\u00f6zi gyakorlatnak \u00e9s elv\u00e1r\u00e1soknak is megfelel\u0151 polg\u00e1ri perjogi t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv megalkot\u00e1sa, amely biztos\u00edtja az anyagi jogok hat\u00e9kony \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s\u00e9t, \u00e9s amely a jogtudom\u00e1ny \u00e9s a joggyakorlat eredm\u00e9nyeire t\u00e1maszkodva \u00e1ttekinthet\u0151en, koherensen, a technika v\u00edvm\u00e1nyaira is figyelemmel szab\u00e1lyozza a perjogi viszonyokat, megk\u00f6nny\u00edtve ezzel a jogkeres\u0151 \u00e1llampolg\u00e1rok \u00e9s a szakmai k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g helyzet\u00e9t. Hosszas el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u0151 munk\u00e1latokat k\u00f6vet\u0151en az \u00faj polg\u00e1ri perrendtart\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 t\u00f6rv\u00e9ny 2016. november 22 napj\u00e1n elfogad\u00e1sra ker\u00fclt, \u00e9s a kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9ssel kapcsolatos k\u00e9t pert\u00edpus, a k\u00f6z\u00e9rdekb\u0151l ind\u00edtott per \u00e9s a t\u00e1rsult per, a 2016. \u00e9vi CXXX. t\u00f6rv\u00e9ny nyolcadik r\u00e9sz\u00e9ben kaptak helyet.\nA jelenleg hat\u00e1lyos magyar perjog csak az actio popularis int\u00e9zm\u00e9ny\u00e9t ismeri. A k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 per fogalm\u00e1t Gelencs\u00e9r \u00fagy hat\u00e1rozta meg, hogy a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 kereset a mag\u00e1njogi jogvit\u00e1kban \u00e9rdekelt felek k\u00f6z\u00f6tt megbomlott egyens\u00faly kiegyenl\u00edt\u00e9s\u00e9t \u00e9s a hat\u00e9konyabb jogv\u00e9delmi hat\u00e1s el\u00e9r\u00e9st c\u00e9lz\u00f3, minden esetben jogszab\u00e1ly \u00e1ltal feljogos\u00edtott szervezet \u00e1ltal alkalmazhat\u00f3, k\u00f6z-vagy k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi \u00e9rdek el\u0151seg\u00edt\u00e9se c\u00e9lj\u00e1b\u00f3l biztos\u00edtott jogv\u00e9delmi eszk\u00f6z, melynek sikeres \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9se eset\u00e9n, valamennyi perben nem \u00e1ll\u00f3, de \u00e9rdekelt (materi\u00e1lis) f\u00e9lre kiterjed\u0151 hat\u00e1ly\u00fa d\u00f6nt\u00e9st eredm\u00e9nyez. 16 A k\u00fcl\u00f6n jogszab\u00e1lyban meghat\u00e1rozott keresetind\u00edt\u00e1si jog alkotm\u00e1nyos alapja a k\u00f6z\u00e9rdek, vagy az, hogy ezekben az elj\u00e1r\u00e1sokban az erre feljogos\u00edtott szerv olyan m\u00e1sok \u00e1ltali jogv\u00e9delmet nem kezdem\u00e9nyezhet\u0151 mag\u00e1njogi \u00e9rdeket \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt, amely ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s \u00e9ppen az egy\u00e9b \u00e9rdekv\u00e9delem akad\u00e1lya vagy neh\u00e9zs\u00e9ge folyt\u00e1n v\u00e1lik k\u00f6z\u00e9rdek\u0171v\u00e9. \nAgr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s, mint \u00faj elj\u00e1r\u00e1sjogi jogint\u00e9zm\u00e9ny 2017. 23. sz\u00e1m alkalmazhat\u00f3s\u00e1ga k\u00f6rnyezet v\u00e9delm\u00e9ben A k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben hozott \u00edt\u00e9letben ugyancsak meg kell hat\u00e1rozni a jogosulti k\u00f6rt \u00e9s az igazol\u00e1s m\u00f3dj\u00e1t. 30 A pervesztes alperest pedig az \u00e9rintett jogosultak jav\u00e1ra kell teljes\u00edt\u00e9sre k\u00f6telezni, a perk\u00f6lts\u00e9g azonban a felperest illeti. 31 A f\u00e9lre\u00e9rt\u00e9sek elker\u00fcl\u00e9se v\u00e9gett a Pp. rendezi, hogy kikre terjed ki a meghozott \u00edt\u00e9let anyagi jogereje. 32 Mint ahogy azt m\u00e1r az el\u0151bb is eml\u00edtett\u00fck, a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 per lefolytat\u00e1s\u00e1t k\u00f6vet\u0151en is megmarad az egyedi keresetind\u00edt\u00e1s lehet\u0151s\u00e9ge, de ebben az estben a jogosultaknak a keresetlev\u00e9lhez egy egyszer\u0171 nyilatkozatot kell tennie. \u00cdgy a joger\u0151hat\u00e1s al\u00f3l csak azokat a jogosultakat vonja ki a t\u00f6rv\u00e9ny, akik ezt a k\u00edv\u00e1ns\u00e1gukat kifejezt\u00e9k 33 , ahhoz viszont, hogy nyilatkozatukat megtehess\u00e9k, \u00e9rtes\u00edteni kell \u0151ket az \u00edt\u00e9letr\u0151l. Ezt az alperesnek kell megtennie, hiszen \u0151 ismeri a jogosultakat, m\u00e1sr\u00e9szt az \u0151 \u00e9rdeke megtudni, hogy sz\u00e1m\u00edthat-e m\u00e9g egy\u00e9ni ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9sre. A jogosultak az \u00e9rtes\u00edt\u00e9sre v\u00e1laszolva k\u00f6zlik az alperessel, hogy fenntartj\u00e1k egy\u00e9ni perind\u00edt\u00e1si jogukat, melyre a rendes el\u00e9v\u00fcl\u00e9si id\u0151n bel\u00fcl van lehet\u0151s\u00e9g\u00fck. Amennyiben a jogosult nem \u00e9rtes\u00fclt a joger\u0151s \u00edt\u00e9letr\u0151l, \u00e9s megind\u00edtja az egy\u00e9ni pert, abban az esteben az alperes az egy\u00e9ni per keret\u00e9ben h\u00edvja fel nyilatkozatt\u00e9telre a jogosultat, aki vagy folytatja a pert, vagy elfogadja a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben hozott \u00edt\u00e9letet, el\u00e1llva a kereset\u00e9t\u0151l, vagy a b\u00edr\u00f3s\u00e1g fogja megsz\u00fcntetni a pert. A t\u00f6rv\u00e9ny egy\u00e9rtelm\u0171v\u00e9 teszi, hogy a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben hozott \u00edt\u00e9let az alperes vonatkoz\u00e1s\u00e1ban joger\u0151hat\u00e1ssal b\u00edr, \u00edgy \u0151 semmilyen m\u00f3don nem ind\u00edthat egy\u00e9ni pereket a jogosultak ellen a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben hozott \u00edt\u00e9let teljes\u00edt\u00e9s\u00e9nek megakad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ra. 34 30 Pp. 577. \u00a7 (1) bek. 31 Pp. 577. \u00a7 (1)-(2) bek. 32 Pp. 578. \u00a7 (1) A k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben hozott \u00edt\u00e9let anyagi joger\u0151hat\u00e1ssal rendelkezik az alperes \u00faj keresetind\u00edt\u00e1sa vonatkoz\u00e1s\u00e1ban, tov\u00e1bb\u00e1 az \u00e9rintett jogosultak k\u00f6z\u00fcl azoknak az \u00faj keresetind\u00edt\u00e1sa vonatkoz\u00e1s\u00e1ban, akik eset\u00e9ben a k\u00f6vetkez\u0151 felt\u00e9telek teljes\u00fclnek: a) az alperes az \u00e9rintett jogosultat az \u00edt\u00e9let k\u00f6zl\u00e9s\u00e9t\u0151l sz\u00e1m\u00edtott harminc napon bel\u00fcl egyedileg, \u00edr\u00e1sban \u00e9rtes\u00edti a perben hozott joger\u0151s \u00edt\u00e9letr\u0151l, b) az alperes az \u00e9rtes\u00edt\u00e9sben t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1st ad arr\u00f3l is, hogy az \u00edt\u00e9let anyagi joger\u0151hat\u00e1sa az \u00e9rintett jogosultra is kiterjed, kiv\u00e9ve, ha a jogosult az \u00e9rtes\u00edt\u00e9s k\u00e9zhezv\u00e9tel\u00e9t\u0151l sz\u00e1m\u00edtott hatvan napon bel\u00fcl \u00edr\u00e1sban bejelenti az alperes sz\u00e1m\u00e1ra, hogy az egy\u00e9ni keresetind\u00edt\u00e1s jog\u00e1t fenn k\u00edv\u00e1nja tartani, \u00e9s c) az \u00e9rintett jogosult nem tette meg a b) pont szerinti bejelent\u00e9st.\n(2) Az \u00e9rintett jogosultak k\u00f6z\u00fcl azokat a jogosultakat, akiket az alperes szem\u00e9lyesen nem \u00e9rtes\u00edtett az (1) bekezd\u00e9sben meghat\u00e1rozott m\u00f3don, \u00fagy kell tekinteni, mint aki az egy\u00e9ni keresetind\u00edt\u00e1shoz val\u00f3 jog\u00e1t fenntartotta. (3) Ha \u00e9rintett jogosultnak min\u0151s\u00fcl\u0151 szem\u00e9ly \u00e1ltal ind\u00edtott egyedi vagy t\u00e1rsult per a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben hozott \u00edt\u00e9let joger\u0151re emelked\u00e9se el\u0151tt joger\u0151sen nem fejez\u0151d\u00f6tt be, az (1) bekezd\u00e9s szerinti \u00e9rtes\u00edt\u00e9st az alperes e per keret\u00e9ben tett nyilatkozattal k\u00f6teles teljes\u00edteni, melyre a felperes harminc napon bel\u00fcl k\u00f6teles nyilatkozni. A b\u00edr\u00f3s\u00e1g a felperesi nyilatkozat alapj\u00e1n hat\u00e1roz az elj\u00e1r\u00e1s tov\u00e1bbi menet\u00e9r\u0151l. (4) Ha a felperes nyilatkozata alapj\u00e1n a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben hozott \u00edt\u00e9let anyagi joger\u0151hat\u00e1sa az egyedi vagy t\u00e1rsult perre is kiterjed, a b\u00edr\u00f3s\u00e1g az elj\u00e1r\u00e1st hivatalb\u00f3l megsz\u00fcnteti. Ha a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben az alperes pervesztes lett, az egyedi vagy t\u00e1rsult per megsz\u00fcntet\u00e9sekor az alperest kell a perk\u00f6lts\u00e9g megt\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9re k\u00f6telezni. 33 Azaz az opt-out modell \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl. 34 Wallacher 2017.\nAgr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s, mint \u00faj elj\u00e1r\u00e1sjogi jogint\u00e9zm\u00e9ny 2017. 23. sz\u00e1m alkalmazhat\u00f3s\u00e1ga k\u00f6rnyezet v\u00e9delm\u00e9ben A m\u00e1sik oldalr\u00f3l viszont a t\u00f6rv\u00e9ny nem rendezi a helyzetet, teh\u00e1t amikor a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben a felperes kereseti k\u00e9relm\u00e9t elutas\u00edtja a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k. V\u00e9lhet\u0151en ezekben az estekben a pergazdas\u00e1goss\u00e1gi szempont nem fog \u00e9rv\u00e9nyre jutni, ugyanis a jogosultaknak nem \u00e1ll \u00e9rdek\u00e9ben, hogy egy ilyen tartalm\u00fa \u00edt\u00e9lethez csatlakozzanak, \u00edgy egy ilyen tartalm\u00fa \u00edt\u00e9letet k\u00f6vet\u0151en az egy\u00e9ni keresetind\u00edt\u00e1sok t\u00f6mege v\u00e1rhat\u00f3.\nAgr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s, mint \u00faj elj\u00e1r\u00e1sjogi jogint\u00e9zm\u00e9ny 2017. 23. sz\u00e1m alkalmazhat\u00f3s\u00e1ga k\u00f6rnyezet v\u00e9delm\u00e9ben A felpereseknek azir\u00e1ny\u00fa k\u00e9relm\u00fcket, hogy a t\u00e1rsult perre vonatkoz\u00f3 szab\u00e1lyok szerint k\u00edv\u00e1nnak elj\u00e1rni, m\u00e1r a keresetlev\u00e9lben el\u0151 kell adniuk, \u00e9s meg kell jel\u00f6lni\u00fck a t\u00e1rsult felpereseket \u00e9s t\u00e1rsul\u00e1suk t\u00e9ny\u00e9t, a (helyettes)reprezentat\u00edv felperes szem\u00e9ly\u00e9t, a jogi k\u00e9pvisel\u0151nek adott meghatalmaz\u00e1st, a reprezentat\u00edv jogot, a reprezentat\u00edv t\u00e9nyeket, annak az eszk\u00f6znek, m\u00f3dszernek a meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t, amely alkalmas igazolni, hogy a felperesek mindegyike olyan szem\u00e9ly, akinek vonatkoz\u00e1s\u00e1ban a reprezentat\u00edv t\u00e9nyek fenn\u00e1llnak, \u00e9s ennek alapj\u00e1n a reprezentat\u00edv jog \u0151ket megilleti, valamint a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9sre utal\u00e1st. 40 Marasztal\u00e1s ir\u00e1nti keresetben a felperesek k\u00f6vetel\u00e9seit felperesenk\u00e9nt kell megjel\u00f6lni.\nAmennyiben a t\u00e1rsult per t\u00f6rv\u00e9nyi felt\u00e9telei nem \u00e1llnak fenn, a b\u00edr\u00f3s\u00e1g az enged\u00e9lyez\u00e9s ir\u00e1nti k\u00e9relmet elutas\u00edtja, egy\u00e9b esetekben az enged\u00e9lyt meg kell adni. E d\u00f6nt\u00e9st leghamarabb a keresetlev\u00e9l beny\u00fajt\u00e1s\u00e1t\u00f3l sz\u00e1m\u00edtott hatvan napon bel\u00fcl lehet, legk\u00e9s\u0151bb pedig a perfelv\u00e9teli szak lez\u00e1r\u00e1s\u00e1val egyidej\u0171leg kell hat\u00e1rozni. A t\u00e1rsult pert enged\u00e9lyez\u0151 v\u00e9gz\u00e9sben r\u00f6gz\u00edteni kell az elb\u00edr\u00e1land\u00f3 reprezentat\u00edv jogot, a reprezentat\u00edv t\u00e9nyeket \u00e9s az \u00f6sszekapcsol\u00e1s igazol\u00e1s\u00e1nak eszk\u00f6z\u00e9t, valamint az \u00f6sszekapcsol\u00e1s t\u00e9nyleges igazol\u00e1s\u00e1ra adott hat\u00e1rid\u0151t. Az enged\u00e9ly ir\u00e1nti k\u00e9relem elutas\u00edt\u00e1sa eset\u00e9n az elj\u00e1r\u00e1st egyidej\u0171leg meg kell sz\u00fcntetni. A keresetlev\u00e9l bead\u00e1s\u00e1nak jogi hat\u00e1lyai fennmaradnak azoknak a felpereseknek a vonatkoz\u00e1s\u00e1ban, akik a v\u00e9gz\u00e9s joger\u0151re emelked\u00e9s\u00e9t\u0151l sz\u00e1m\u00edtott harminc nap alatt a keresetlevel\u00fcket ak\u00e1r egy\u00e9nileg, ak\u00e1r a t\u00e1rsult per szab\u00e1lyai szerint szab\u00e1lyszer\u0171en beny\u00fajtj\u00e1k, vagy k\u00f6vetel\u00e9s\u00fcket egy\u00e9b \u00faton szab\u00e1lyszer\u0171en \u00e9rv\u00e9nyes\u00edtik. 41 A t\u00e1rsult perben a felpereseket megillet\u0151 jogokat kiz\u00e1r\u00f3lagosan a reprezentat\u00edv felperes gyakorolhatja. A reprezentat\u00edv felperes e jogainak szerz\u0151d\u00e9ssel val\u00f3 b\u00e1rmely korl\u00e1toz\u00e1sa a reprezentat\u00edv felperes nyilatkozatainak, perbeli cselekm\u00e9nyeinek \u00e9rv\u00e9nyess\u00e9g\u00e9t \u00e9s hat\u00e1lyoss\u00e1g\u00e1t nem \u00e9rinti. A felpereseket megillet\u0151 perbeli jogok egys\u00e9gesek \u00e9s csak egys\u00e9gesen gyakorolhat\u00f3k . 42 A perben elj\u00e1rni nem jogosult felperesek akarat\u00e1t pedig a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9s testes\u00edti meg. E szerz\u0151d\u00e9s megk\u00f6t\u00e9se befoly\u00e1solja mind a peres elj\u00e1r\u00e1s lefolytat\u00e1s\u00e1nak m\u00f3dj\u00e1t, mind a perbeli jogok \u00e9s k\u00f6telezetts\u00e9gek gyakorl\u00e1s\u00e1nak mik\u00e9ntj\u00e9t, tov\u00e1bb\u00e1 tartalm\u00e1ban elj\u00e1r\u00e1si t\u00edpus\u00fa rendelkez\u00e9seket tartalmaz abban az \u00e9rtelemben, hogy az elj\u00e1r\u00e1si jogoknak \u00e9s k\u00f6telezetts\u00e9geknek a reprezentat\u00edv felperes \u00e1ltali gyakorl\u00e1sa h\u00e1tter\u00e9t, felhatalmaz\u00e1s-rendszer\u00e9t teremti meg. Minderre tekintettel nem rendszeridegen \u00e9s indokolt e szerz\u0151d\u00e9si szab\u00e1lyok t\u00f6rv\u00e9nyben t\u00f6rt\u00e9n\u0151 elhelyez\u00e9se. 43 A t\u00e1rsult perbe \u00faj felperesk\u00e9nt bel\u00e9pni, illetve a t\u00e1rsult perb\u0151l kil\u00e9pni csak a perfelv\u00e9teli szakban lehet, \u00e9s csak a b\u00edr\u00f3s\u00e1g enged\u00e9ly\u00e9vel. A b\u00edr\u00f3s\u00e1gt\u00f3l az esetleges perbel\u00e9p\u00e9sek \u00e9s kil\u00e9p\u00e9sek enged\u00e9lyez\u00e9s\u00e9t a reprezentat\u00edv felperes egy alkalommal, \u00f6sszes\u00edtetten k\u00e9rheti. 45 Az ut\u00f3lagos bel\u00e9p\u00e9sre c\u00e9lszer\u0171 lehet\u0151s\u00e9get adni, mivel el\u0151fordulhat, hogy a csoport szervez\u00e9se m\u00e9g nem z\u00e1rul le a keresetlev\u00e9l beny\u00fajt\u00e1sa el\u0151tt. Ugyanakkor a csoport tagjainak kil\u00e9te, jogosults\u00e1gaik saj\u00e1toss\u00e1gai befoly\u00e1solj\u00e1k a reprezentat\u00edv jogok \u00e9s t\u00e9nyek meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t, amely a perel\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s els\u0151 l\u00e9p\u00e9se, ez\u00e9rt azt nem lehet id\u0151korl\u00e1t n\u00e9lk\u00fcl lehet\u0151v\u00e9 tenni. a) a t\u00e1rsult per felpereseit (e \u00a7-ban a tov\u00e1bbiakban: felek), b) a reprezentat\u00edv felperes kijel\u00f6l\u00e9s\u00e9t, c) a reprezentat\u00edv felperes helyettes\u00e9nek kijel\u00f6l\u00e9s\u00e9t, d) a t\u00e1rsult per vitel\u00e9re meghatalmazott jogi k\u00e9pvisel\u0151t, e) a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9s megk\u00f6t\u00e9s\u00e9vel \u00e9s a t\u00e1rsult per el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9vel kapcsolatos k\u00f6lts\u00e9gek, tov\u00e1bb\u00e1 a t\u00e1rsult per perk\u00f6lts\u00e9ge el\u0151legez\u00e9s\u00e9nek, visel\u00e9s\u00e9nek, megoszt\u00e1s\u00e1nak szab\u00e1lyait, f) a feleknek a peranyag szolg\u00e1ltat\u00e1ssal kapcsolatos k\u00f6telezetts\u00e9geit, g) a reprezentat\u00edv felperes felel\u0151ss\u00e9g\u00e9re vonatkoz\u00f3 szab\u00e1lyokat, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a szakszer\u0171tlen pervitelb\u0151l k\u00f6vetkez\u0151 k\u00e1rok\u00e9rt val\u00f3 helyt\u00e1ll\u00e1s m\u00f3dj\u00e1t, eszk\u00f6z\u00e9t, h) annak szab\u00e1lyait, hogy a t\u00e1rsult per megind\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n \u00faj felek csatlakozhatnak-e a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9shez, illetve a szerz\u0151d\u0151 felek felmondhatj\u00e1k-e egyedileg a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9st, i) az egyezs\u00e9gk\u00f6t\u00e9s kifejezett tilalm\u00e1t vagy az egyezs\u00e9gk\u00f6t\u00e9sre val\u00f3 kifejezett felhatalmaz\u00e1st azzal, hogy egyezs\u00e9gk\u00f6t\u00e9sre felhatalmaz\u00e1s eset\u00e9n meg kell jel\u00f6lni azt a minimum \u00f6sszeget \u00e9s egy\u00e9b felt\u00e9telt, amelynek az egyezs\u00e9gben szerepelnie kell; a felek azt is kik\u00f6thetik, hogy az egyezs\u00e9gk\u00f6t\u00e9shez az egyezs\u00e9gtervezet megk\u00fcld\u00e9s\u00e9vel hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sukat kell k\u00e9rni, j) az arra vonatkoz\u00f3 kik\u00f6t\u00e9st, hogy a reprezentat\u00edv felperes meghat\u00e1rozott perbeli nyilatkozatainak, perbeli cselekm\u00e9nyeinek megt\u00e9tel\u00e9hez a felek el\u0151zetes j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1sa sz\u00fcks\u00e9ges-e, k) annak szab\u00e1lyait, hogy a reprezentat\u00edv felperes milyen m\u00f3don t\u00e1j\u00e9koztatja pervitel\u00e9r\u0151l a feleket, \u00e9s hogyan biztos\u00edtja a felek t\u00e1j\u00e9koz\u00f3d\u00e1si lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t, valamint a pervitel ellen\u0151rz\u00e9s\u00e9t, l) azt, hogy a t\u00e1rsult perben a felperesek sz\u00e1m\u00e1ra meg\u00edt\u00e9lt, illetve j\u00f3v\u00e1hagyott egyezs\u00e9g alapj\u00e1n a felpereseket megillet\u0151 p\u00e9nz\u00f6sszeg, egy\u00e9b dolog vagy jog a felpereseket eredeti k\u00f6vetel\u00e9s\u00fck ar\u00e1ny\u00e1ban illeti meg, m) a t\u00e1rsult perben hozott \u00edt\u00e9let anyagi joger\u0151hat\u00e1s\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1st, a lefedett jog \u00e9s t\u00e9nyalap konkretiz\u00e1l\u00e1s\u00e1val, n) a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9s megsz\u0171n\u00e9s\u00e9nek eseteit, felt\u00e9teleit.\n(2) A felek az (1) bekezd\u00e9s l) pontj\u00e1ban foglaltakkal ellent\u00e9tes feloszt\u00e1si tervben nem egyezhetnek meg. (3) Ha a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9s az (1) bekezd\u00e9sben el\u0151\u00edrtakat nem tartalmazza vagy a szerz\u0151d\u00e9s tartalm\u00e1ban ellent\u00e9tes valamely k\u00f6telez\u0151en alkalmazand\u00f3 kik\u00f6t\u00e9ssel, a b\u00edr\u00f3s\u00e1g a keresetlevelet visszautas\u00edtja. A visszautas\u00edt\u00e1s el\u0151tt hi\u00e1nyp\u00f3tl\u00e1sra felh\u00edv\u00e1snak nincs helye. E v\u00e9gz\u00e9s ellen k\u00fcl\u00f6n fellebbez\u00e9snek van helye. A keresetlev\u00e9l bead\u00e1s\u00e1nak jogi hat\u00e1lyai fennmaradnak azoknak a felpereseknek a vonatkoz\u00e1s\u00e1ban, akik a v\u00e9gz\u00e9s joger\u0151re emelked\u00e9s\u00e9t\u0151l sz\u00e1m\u00edtott harminc nap alatt a keresetlevel\u00fcket ak\u00e1r egy\u00e9nileg, ak\u00e1r a t\u00e1rsult per szab\u00e1lyai szerint beny\u00fajtj\u00e1k vagy k\u00f6vetel\u00e9s\u00fcket egy\u00e9b \u00faton szab\u00e1lyszer\u0171en \u00e9rv\u00e9nyes\u00edtik. (4) A b\u00edr\u00f3s\u00e1gnak nem feladata ellen\u0151rizni, hogy a reprezentat\u00edv felperes a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9snek megfelel\u0151en j\u00e1r-e el a perben. 45 Pp. 587. \u00a7.\nAgr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s, mint \u00faj elj\u00e1r\u00e1sjogi jogint\u00e9zm\u00e9ny 2017. 23. sz\u00e1m alkalmazhat\u00f3s\u00e1ga k\u00f6rnyezet v\u00e9delm\u00e9ben Ez semmilyen szempontb\u00f3l nem s\u00e9rti a t\u00e1rsult per lehets\u00e9ges felpereseinek rendelkez\u00e9si jog\u00e1t, mivel egy\u00e9ni perind\u00edt\u00e1si joguk mindenkor fennmarad, a hat\u00e1rid\u0151 elmulaszt\u00e1s\u00e1val mind\u00f6ssze att\u00f3l a kedvezm\u00e9nyt\u0151l esnek el, hogy t\u00e1rsult form\u00e1ban \u00e9rv\u00e9nyes\u00edts\u00e9k ig\u00e9ny\u00fcket. \u00c9rtelemszer\u0171en a bel\u00e9p\u00e9shez \u00e9s kil\u00e9p\u00e9shez sz\u00fcks\u00e9ges az is, hogy a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9shez az \u00faj felperesek csatlakozzanak, illetve a kil\u00e9p\u0151k azt felmondj\u00e1k. A csatlakoz\u00e1sok \u00e9s kiv\u00e1l\u00e1sok a szerz\u0151d\u00e9s eredeti rendelkez\u00e9seit -a szem\u00e9lyi r\u00e9szt\u0151l eltekintve -nem \u00e9rintik. A perbel\u00e9p\u00e9sr\u0151l \u00e9s kil\u00e9p\u00e9sr\u0151l k\u00fcl\u00f6n v\u00e9gz\u00e9st hozni nem kell. Megjegyzend\u0151, hogy a kil\u00e9p\u00e9st \u00e9s a bel\u00e9p\u00e9st nem k\u00f6telez\u0151 lehet\u0151v\u00e9 tenni a t\u00e1rsult perl\u00e9si szerz\u0151d\u00e9sben. 46 A b\u00edr\u00f3s\u00e1g a t\u00e1rsult perben a felperesek kereset\u00e9r\u0151l egys\u00e9gesen d\u00f6nt, hat\u00e1rozat\u00e1t a reprezentat\u00edv jog tekintet\u00e9ben, a reprezentat\u00edv t\u00e9nyek vonatkoz\u00e1s\u00e1ban meg\u00e1llap\u00edtott t\u00e9ny\u00e1ll\u00e1s alapj\u00e1n hozza meg. A b\u00edr\u00f3s\u00e1g az \u00edt\u00e9let\u00e9ben azoknak a felpereseknek a jav\u00e1ra marasztalja alperest, akik vonatkoz\u00e1sban az \u00f6sszekapcsol\u00e1s t\u00e9nyleges igazol\u00e1sa az el\u0151\u00edrt hat\u00e1rid\u0151ben megt\u00f6rt\u00e9nt. A perk\u00f6lts\u00e9g tekintet\u00e9ben a reprezentat\u00edv felperest kell k\u00f6telezni, illetve jogos\u00edtani. 47 Mind a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171, mind a t\u00e1rsult per szab\u00e1lyai k\u00f6z\u00f6tt megtal\u00e1lhat\u00f3 az a rendelkez\u00e9s, hogy amennyiben azt az \u00fcgy k\u00fcl\u00f6n\u00f6s bonyolults\u00e1ga indokolja, ezekben a perekben h\u00e1rom hivat\u00e1sos b\u00edr\u00f3b\u00f3l \u00e1ll\u00f3 tan\u00e1cs is elj\u00e1rhat. 48 A t\u00e1rsult per eset\u00e9n ez azonban csak akkor igaz, ha a per a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9be tartozik. 49 Eml\u00edt\u00e9st kell tenn\u00fcnk r\u00f3la, hogy a szak\u00e9rt\u0151i javaslat m\u00e1sk\u00e9ppen k\u00e9pzelte el a kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s rendszer\u00e9t. A javaslat \u00e9rtelm\u00e9ben a kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s fejezet\u00e9be h\u00e1rom elj\u00e1r\u00e1s ker\u00fclt volna. Az actio popularis, mely az 1952. \u00e9vi III. t\u00f6rv\u00e9ny szab\u00e1lyait l\u00e9nyeg\u00e9ben v\u00e1ltozatlan form\u00e1ban helyezte volna a fejezetbe. A m\u00e1sodik a t\u00e1rsult perl\u00e9s, melyet a kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s alapt\u00edpus\u00e1nak tekintett a javaslat, mely egy opt-in modell keret\u00e9ben a t\u00e1rgyi hat\u00e1ly korl\u00e1toz\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl, de alapvet\u0151en olyan esetekre modellezett elj\u00e1r\u00e1s, ahol meghat\u00e1rozott szem\u00e9lyek meghat\u00e1rozott (k\u00e1r)ig\u00e9nye ker\u00fcl egy elj\u00e1r\u00e1sban \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9sre. Az \u00fcgyek jogalap tekintet\u00e9ben mindenk\u00e9ppen \u00f6sszekapcsolhat\u00f3k, az \u00f6sszegszer\u0171s\u00e9g k\u00e9rd\u00e9s\u00e9ben viszont lehet, hogy individu\u00e1lis perekk\u00e9nt fognak folytat\u00f3dni. \u00c9s v\u00e9g\u00fcl az oszt\u00e1lyos perl\u00e9s, mely opt-out modellk\u00e9nt csak egy sz\u0171k anyagi jogi ter\u00fcleten lenne alkalmazhat\u00f3, cs\u00f6kkentve ezzel a vissza\u00e9l\u00e9sek lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t. Sz\u00fcks\u00e9ges lenne hozz\u00e1 a k\u00f6z\u00f6s t\u00e9ny-\u00e9s jogalap, valamint el\u0151\u00edrhat\u00f3 lenne egy minim\u00e1lis l\u00e9tsz\u00e1m. Az oszt\u00e1lyt a v\u00e9grehajt\u00e1sig egys\u00e9gk\u00e9nt kellene kezelni, az alperes az oszt\u00e1lynak egy \u00f6sszeget fizetne, melyet a civil szervezet vagy a csoport reprezentat\u00edv tagja feloszt\u00e1si terv alapj\u00e1n osztana sz\u00e9t. "}, {"section_title": "A k\u00f6z\u00e9rdekb\u0151l ind\u00edtott perek", "text": "A k\u00f6z\u00e9rdekb\u0151l ind\u00edtott perekre vonatkoz\u00f3 szab\u00e1lyokat akkor kell alkalmazni, ha a k\u00f6z\u00e9rdek v\u00e9delme \u00e9rdek\u00e9ben perind\u00edt\u00e1sra felhatalmaz\u00e1st ad\u00f3 t\u00f6rv\u00e9ny 18 \u00fagy rendelkezik, hogy az ilyen k\u00f6z\u00e9rdekb\u0151l ind\u00edtott pert e szab\u00e1lyok szerint kell lefolytatni. 19 A jelenlegi k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perind\u00edt\u00e1si felhatalmaz\u00e1sok sokr\u00e9t\u0171ek, sz\u00e1mos jogter\u00fcletre kiterjed\u0151ek, jogalkot\u00e1si szempontb\u00f3l egys\u00e9ges defin\u00edci\u00f3 ad\u00e1sa a jelent\u0151s sz\u00e1m\u00fa kiv\u00e9teles jelleg\u0171 k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perind\u00edt\u00e1sra val\u00f3 feljogos\u00edt\u00e1s miatt nem c\u00e9lszer\u0171. Egyes k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 pereket az \u00fcgy\u00e9sz ind\u00edt, m\u00e1sokat k\u00f6zigazgat\u00e1si szervek, s\u0151t bizonyos esetekben egy\u00e9b (pl. civil) szervezetek is jogosultak lehetnek perind\u00edt\u00e1sra. Egyes k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perek meg\u00e1llap\u00edt\u00e1si vagy jogalak\u00edt\u00e1si t\u00edpus\u00fa jogk\u00f6vetkezm\u00e9nyeket c\u00e9loznak, ism\u00e9t m\u00e1sok -t\u00f6rv\u00e9nyi felhatalmaz\u00e1s alapj\u00e1n -ak\u00e1r p\u00e9nz\u00fcgyi k\u00f6vetel\u00e9s \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s\u00e9re is alkalmasak. A k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perind\u00edt\u00e1s fogalm\u00e1nak e sokr\u00e9t\u0171s\u00e9ge miatt nem lehet olyan \u00f6sszefoglal\u00f3 perjogi tartalmi le\u00edr\u00e1s\u00e1t adni, mely alapj\u00e1n egy\u00e9rtelm\u0171en eld\u00f6nthet\u0151 lenne, hogy a defin\u00edci\u00f3 al\u00e1 esik az adott felhatalmaz\u00e1s vagy sem. Ez\u00e9rt a jogbiztons\u00e1got jobban szolg\u00e1lja, ha a k\u00fcl\u00f6n jogszab\u00e1ly -a perl\u00e9si felhatalmaz\u00e1s megad\u00e1s\u00e1val egyidej\u0171leg -rendeli alkalmazni e fejezet rendelkez\u00e9seit. 20 Az elj\u00e1r\u00e1s r\u00e9sztvev\u0151ivel kapcsolatban fontos kihangs\u00falyoznunk, hogy azok a szem\u00e9lyek, akik nev\u00e9ben, vagy akik ig\u00e9nye \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9se ir\u00e1nt a pert megind\u00edtott\u00e1k, nem lehetnek peres felek. 21 Ugyanakkor a felek auton\u00f3mi\u00e1ja kiz\u00e1rja, hogy akaratuk ellen\u00e9re lehessen r\u00e1juk n\u00e9zve k\u00f6telez\u0151 d\u00f6nt\u00e9st hozni, ez\u00e9rt az egyes perind\u00edt\u00e1si jogot biztos\u00edt\u00f3 jogszab\u00e1lyok kimondj\u00e1k, hogy a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perind\u00edt\u00e1s nem \u00e9rinti az egyedi perind\u00edt\u00e1si jogot. 22 A perind\u00edt\u00e1sra jogosultnak viszont a keresetlev\u00e9lben meg kell jel\u00f6lnie, hogy kik a perrel \u00e9rintett jogosultak, valamint azt is, hogy milyen m\u00f3don kell igazolniuk a jogosulti csoporthoz val\u00f3 tartoz\u00e1sukat, ahhoz, hogy az \u00edt\u00e9letben foglaltak r\u00e1juk n\u00e9zve alkalmazhat\u00f3ak legyenek. 23 Ez gyakorlatilag azoknak a t\u00e9nyeknek, k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeknek a meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t jelenti, melyek r\u00e9v\u00e9n a csoport tagjai, \u00e9rintetts\u00e9g\u00fck behat\u00e1rolhat\u00f3, azonos\u00edthat\u00f3. A jogosultak \u00e9rintetts\u00e9g\u00e9nek azonoss\u00e1ga sz\u00fcks\u00e9gk\u00e9ppen jelenti az \u00e9rv\u00e9nyes\u00edtett jog, illetve az ezt megalapoz\u00f3 t\u00e9nyek azonoss\u00e1g\u00e1t. 24 Amennyiben a csoporthoz tartoz\u00e1s m\u00f3dja nem hat\u00e1rozhat\u00f3 meg egys\u00e9gesen, vagy a b\u00edr\u00f3s\u00e1g szerint a nincs olyan bizony\u00edt\u00e1si m\u00f3d, mely egys\u00e9gesen alkalmazhat\u00f3, az elj\u00e1r\u00e1st hivatalb\u00f3l meg kell sz\u00fcntetni. 25 Az igazol\u00e1si m\u00f3d tekintet\u00e9ben a felperes \u00e1ll\u00edt\u00e1si, bizony\u00edt\u00e1si sz\u00fcks\u00e9ghelyzetbe ker\u00fclhet, mivel a relev\u00e1ns t\u00e9nyeket adott esetben csak alperes ismeri. E bizony\u00edt\u00e1si sz\u00fcks\u00e9ghelyzet megold\u00e1sa az \u00e1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyok alapj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nhet. \u00c9rtelemszer\u0171en a keresetlev\u00e9lben el\u0151adottak nem k\u00f6tik a b\u00edr\u00f3s\u00e1got, vagyis mind az \u00e9rintett jogosulti csoport, mind az igazol\u00e1si m\u00f3d meghat\u00e1roz\u00e1sa a jogvita r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezheti, melyben, v\u00e9geredm\u00e9nyben a b\u00edr\u00f3s\u00e1gnak kell d\u00f6ntenie, de a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 kereset korl\u00e1tai k\u00f6z\u00f6tt. 26 A perben meg\u00e1llap\u00edt\u00e1sra ir\u00e1nyul\u00f3 keresetnek akkor is van helye, ha egys\u00e9ges marasztal\u00e1s nem lehets\u00e9ges, mert a marasztal\u00e1s \u00f6sszege jogosultank\u00e9nt elt\u00e9r\u0151, azonban a meg\u00e1llap\u00edtani k\u00edv\u00e1nt jog valamennyi\u00fck tekintet\u00e9ben azonos. 27 Ennek a speci\u00e1lis meg\u00e1llap\u00edt\u00e1si keresetnek az adja a l\u00e9tjogosults\u00e1g\u00e1t, hogy a marasztal\u00e1s \u00f6sszeg\u00e9t egyszeri bizony\u00edt\u00e1si cselekm\u00e9nnyel nem lehetne mindenkire kiterjed\u0151en meg\u00e1llap\u00edtani, \u00edgy ennek meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1ra csak egy\u00e9ni perind\u00edt\u00e1st k\u00f6vet\u0151en ker\u00fclhet sor. 28 A t\u00f6rv\u00e9ny k\u00e9t speci\u00e1lis elj\u00e1r\u00e1s megsz\u00fcntet\u00e9si esetet teremt, melyekhez nem kapcsol\u00f3dik keresetlev\u00e9l visszautas\u00edt\u00e1si szab\u00e1ly. Ennek oka az, hogy az azonos \u00e9rintetts\u00e9g jelleg\u00e9t tekintve nem perel\u0151felt\u00e9tel (ann\u00e1l is ink\u00e1bb, mert el\u0151fordulhat olyan k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 per is, amely m\u00f6g\u00f6tt nem is \u00e1ll t\u00e9nyleges jogosulti csoport, akik marasztal\u00e1si ig\u00e9nnyel l\u00e9phetn\u00e9nek fel), ink\u00e1bb \u00e9rdemi vita t\u00e1rgya, \u00e9s bizony\u00edt\u00e1st k\u00edv\u00e1nhat. Azonban ilyenkor az ig\u00e9nyek k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 keresetbe foglal\u00e1sa, aggreg\u00e1l\u00e1sa a c\u00e9lszer\u0171tlen \u00e9s sikertelen, nem pedig maga az ig\u00e9ny alaptalan, ebb\u0151l k\u00f6vetkez\u0151en az \u00e9rdemi, \u00edt\u00e9lettel val\u00f3 elutas\u00edt\u00e1s nem indokolt. Az elj\u00e1r\u00e1s megsz\u00fcntet\u00e9snek \u00e9rtelemszer\u0171en akkor van helye, ha az \u00e1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyok \u00e1ltal megengedett kereset-pontos\u00edt\u00e1s vagy v\u00e1ltoztat\u00e1s ut\u00e1n sem teljes\u00fclnek az el\u0151\u00edrt felt\u00e9telek. Az ilyen c\u00e9l\u00fa v\u00e1ltoztat\u00e1s speci\u00e1lis esete a meg\u00e1llap\u00edt\u00e1si keresetre val\u00f3 \u00e1tt\u00e9r\u00e9s.\nUgyanez igaz a csoporthoz tartoz\u00e1s igazol\u00e1si m\u00f3dj\u00e1ra is, mely egy olyan bizony\u00edt\u00e1si k\u00e9rd\u00e9s, melynek vonatkoz\u00e1s\u00e1ban k\u00e9tf\u00e9le sikertelens\u00e9g fordulhat el\u0151: a felperes \u00e1ltal megjel\u00f6lt igazol\u00e1si m\u00f3d alkalmatlan a bizony\u00edt\u00e1sra, illetve alkalmas ugyan, de nem alkalmazhat\u00f3 egys\u00e9gesen az \u00e9rintett jogosultak vonatkoz\u00e1s\u00e1ban. Az egys\u00e9gess\u00e9g k\u00f6vetelm\u00e9ny\u00e9t nem s\u00e9rti, ha a felperes nem egyetlen igazol\u00e1si/bizony\u00edt\u00e1si m\u00f3dot jel\u00f6l meg, hanem pl. kett\u0151t, melyek mindegyike az \u00e9rintett jogosultak k\u00fcl\u00f6n alcsoportj\u00e1ra alkalmazhat\u00f3. M\u00e1sk\u00e9nt megfogalmazva: az igazol\u00e1si m\u00f3dnak hat\u00e1rozottnak kell lennie, de a perben \u00e9rintett jogosultak tekintet\u00e9ben tartalmazhat bizonyos elt\u00e9r\u00e9seket, mindaddig, am\u00edg a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 keresetind\u00edt\u00e1s t\u00f6rv\u00e9nyi felhatalmaz\u00e1son t\u00fali alapvet\u0151 felt\u00e9tele: a l\u00e9nyegi t\u00e9nybeli \u00e9s jogi azonoss\u00e1g fenn\u00e1ll. 29"}, {"section_title": "A t\u00e1rsult perek", "text": "A t\u00e1rsult per form\u00e1j\u00e1nak bevezet\u00e9se az\u00e9rt indokolt a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perek mellett, mert a jogalkot\u00f3 a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perind\u00edt\u00e1st csak bizonyos esetcsoportokban teszi lehet\u0151v\u00e9. Am\u00edg a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perben a val\u00f3di anyagi jogosult ilyen ir\u00e1ny\u00fa d\u00f6nt\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl indul meg a per (amit jelent\u0151s r\u00e9szben az igazol, hogy a per megind\u00edt\u00e1sa els\u0151sorban t\u00e1rsadalmilag jelent\u0151s \u00e9rdek), addig a t\u00e1rsult per a rendelkez\u00e9si jog teljes fenntart\u00e1s\u00e1val val\u00f3s\u00edtja meg a per\u00f6kon\u00f3miai c\u00e9lt. 35 A t\u00e1rsult perr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 fejezet csak az \u00e1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyokt\u00f3l val\u00f3 sz\u00fcks\u00e9gk\u00e9ppeni elt\u00e9r\u00e9seket tartalmazza. Sz\u00e1mos esetben az \u00e1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyok alkalmaz\u00e1sa ebben a pert\u00edpusban is megfelel\u0151 eredm\u00e9nyre vezet. \u00cdgy pl. nincs speci\u00e1lis szab\u00e1ly a hat\u00e1sk\u00f6rre, mik\u00e9nt a pert\u00e1rgy\u00e9rt\u00e9k sz\u00e1m\u00edt\u00e1sra sem. Kimondja viszont a t\u00f6rv\u00e9ny a k\u00f6telez\u0151 jogi k\u00e9pviseletet, az\u00e9rt, mert ez ebben a speci\u00e1lis pert\u00edpusban a j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g el\u0151tt is indokolt. 36 A t\u00f6rv\u00e9ny szerinti t\u00e1rsult per a kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s olyan form\u00e1ja, melyben a jogosultak d\u00f6nt\u00e9se \u00e9s kifejezett nyilatkozata k\u00e9pezi annak alapj\u00e1t, hogy az ig\u00e9nyek egy\u00fcttesen, egyetlen perben legyenek elb\u00edr\u00e1lhat\u00f3k, \u00edgy az opt-in modellt val\u00f3s\u00edtja meg. Legal\u00e1bb t\u00edz felperes 37 egy vagy t\u00f6bb olyan jog\u00e1t, amely tartalm\u00e1ban azonos valamennyi felperes vonatkoz\u00e1s\u00e1ban, t\u00e1rsult per form\u00e1j\u00e1ban \u00e9rv\u00e9nyes\u00edtheti. A felperesek e k\u00f6z\u00f6s jog\u00e1t reprezentat\u00edv jognak nevezz\u00fck. T\u00e1rsult perr\u0151l csak akkor besz\u00e9lhet\u00fcnk, ha a reprezentat\u00edv jogot megalapoz\u00f3 t\u00e9nyek, az \u00fan. reprezentat\u00edv t\u00e9nyek, \u00e9rdemben valamennyi felperes vonatkoz\u00e1s\u00e1ban azonosak, \u00e9s a t\u00e1rsult pert a b\u00edr\u00f3s\u00e1g enged\u00e9lyezi. Tov\u00e1bbi felt\u00e9tel, hogy csak a Pp-ben taxat\u00edve felsorolt perekben d\u00f6nthetnek \u00fagy a felperesek, hogy t\u00e1rsult perben k\u00edv\u00e1nj\u00e1k az ig\u00e9nyeiket \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni: fogyaszt\u00f3i szerz\u0151d\u00e9sb\u0151l ered\u0151 k\u00f6vetel\u00e9s \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9se; munka\u00fcgyi perben; vagy emberi tev\u00e9kenys\u00e9gen vagy mulaszt\u00e1son alapul\u00f3, el\u0151re nem l\u00e1that\u00f3 k\u00f6rnyezetterhel\u00e9s \u00e1ltal k\u00f6zvetlen\u00fcl okozott eg\u00e9szs\u00e9gk\u00e1rosod\u00e1sb\u00f3l fakad\u00f3 ig\u00e9nyek vagy vagyoni k\u00e1rig\u00e9nyek \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9se eset\u00e9n. 38 A t\u00f6rv\u00e9ny indokl\u00e1s\u00e1b\u00f3l egy\u00e9rtelm\u0171v\u00e9 v\u00e1lik, hogy az\u00e9rt ezek a perek ker\u00fcltek neves\u00edt\u00e9sre, mert jellemz\u0151en ezekben a jogvit\u00e1kban egy\u00e9ni perind\u00edt\u00e1sra val\u00f3sz\u00edn\u0171leg nem ker\u00fclne sor, \u00edgy a kollekt\u00edv jog\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s \u00e1ltal biztos\u00edtott hat\u00e9konys\u00e1gi el\u0151ny\u00f6k n\u00e9lk\u00fcl a jogv\u00e9delem meghi\u00fasulhatna. 39 35 Indokl\u00e1s a 2016. \u00e9vi CXXX. t\u00f6rv\u00e9ny 582. \u00a7-hoz. 36 Indokl\u00e1s a 2016. \u00e9vi CXXX. t\u00f6rv\u00e9ny 582. \u00a7-hoz. 37 A t\u00f6rv\u00e9ny a felperesek sz\u00e1m\u00e1nak fels\u0151 hat\u00e1r\u00e1t nem szabja meg, viszont kezelhetetlen\u00fcl nagy sz\u00e1m\u00fa felperes megjel\u00f6l\u00e9se a t\u00e1rsult per enged\u00e9lyez\u00e9s\u00e9nek megtagad\u00e1s\u00e1t eredm\u00e9nyezheti. 38 Pp. 583. \u00a7 (2) bek. 39 Indokl\u00e1s a 2016. \u00e9vi CXXX t\u00f6rv\u00e9ny 585. \u00a7-hoz."}, {"section_title": "A k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 per alkalmaz\u00e1si lehet\u0151s\u00e9gei a k\u00f6rnyezeti k\u00e1rokkal kapcsolatban", "text": "S\u00e1ri J\u00e1nos \u00fagy fogalmaz, hogy a k\u00f6rnyezetv\u00e9delem saj\u00e1toss\u00e1ga abban \u00e1ll, hogy alanya az emberis\u00e9g \u00e9s a term\u00e9szet lehetne. 51 A k\u00f6rnyezet v\u00e9delm\u00e9nek \u00e1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyair\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 1995. \u00e9vi LIII. t\u00f6rv\u00e9ny (a tov\u00e1bbiakban: Kvt.) szerint a k\u00f6rnyezetterhel\u00e9s valamely anyag vagy energia k\u00f6zvetlen vagy k\u00f6zvetett kibocs\u00e1t\u00e1sa a k\u00f6rnyezetbe. 52 A k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi egyes\u00fcletek a jelenleg hat\u00e1lyos szab\u00e1lyok szerint is pert ind\u00edthatnak a k\u00f6rnyezethaszn\u00e1l\u00f3 ellen a k\u00f6rnyezet vesz\u00e9lyeztet\u00e9se, szennyez\u00e9se vagy k\u00e1ros\u00edt\u00e1sa eset\u00e9n, k\u00e9rve a b\u00edr\u00f3s\u00e1gt\u00f3l, hogy a jogs\u00e9rt\u0151t tiltsa el a jogs\u00e9rt\u0151 magatart\u00e1st\u00f3l, vagy k\u00f6telezze a k\u00e1r megel\u0151z\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges int\u00e9zked\u00e9sek megt\u00e9tel\u00e9re. 53 Tov\u00e1bb\u00e1 k\u00f6rnyezeti vesz\u00e9lyeztet\u00e9s eset\u00e9n az \u00fcgy\u00e9sz is jogosult keresetet ind\u00edtani a tev\u00e9kenys\u00e9gt\u0151l val\u00f3 eltilt\u00e1s, illet\u0151leg a k\u00f6rnyezetvesz\u00e9lyeztet\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9ggel okozott k\u00e1r megt\u00e9r\u00edt\u00e9se ir\u00e1nt. 54 Ez 2018. janu\u00e1r 1. ut\u00e1n is \u00edgy marad, \u00edgy k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 pereket a Kvt. alapj\u00e1n a k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi egyes\u00fclet \u00e9s az \u00fcgy\u00e9sz egyar\u00e1nt ind\u00edthat. A k\u00f6rnyezet vesz\u00e9lyeztet\u00e9se eset\u00e9n az \u00fcgy\u00e9sz is jogosult keresetet ind\u00edtani a tev\u00e9kenys\u00e9gt\u0151l val\u00f3 eltilt\u00e1s, illet\u0151leg a k\u00f6rnyezetet vesz\u00e9lyeztet\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9ggel okozott k\u00e1r megt\u00e9r\u00edt\u00e9se ir\u00e1nt. A Kvt. az \u00fcgy\u00e9sz keresetind\u00edt\u00e1si jog\u00e1t sz\u0171kebb k\u00f6rben vonja meg a Kvt. 101. \u00a7-\u00e1ban meghat\u00e1rozott, a jogs\u00e9rt\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9g alapj\u00e1n alkalmazhat\u00f3 jogk\u00f6vetkezm\u00e9nyek k\u00f6r\u00e9n\u00e9l. Eszerint a jogs\u00e9rt\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9g folytat\u00f3ja az e t\u00f6rv\u00e9nyben \u00e9s a k\u00fcl\u00f6n jogszab\u00e1lyokban meghat\u00e1rozott felel\u0151ss\u00e9ggel tartozik. K\u00f6teles a k\u00f6rnyezetvesz\u00e9lyeztet\u00e9st, illet\u0151leg k\u00f6rnyezetk\u00e1ros\u00edt\u00e1st abbahagyni, a tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9vel okozott k\u00e1r\u00e9rt helyt\u00e1llni, a tev\u00e9kenys\u00e9get megel\u0151z\u0151 k\u00f6rnyezeti \u00e1llapotot helyre\u00e1ll\u00edtani. A (3) bekezd\u00e9s szerint az a) pontban meghat\u00e1rozott magatart\u00e1s elmarad\u00e1sa vagy eredm\u00e9nytelens\u00e9ge eset\u00e9n a b\u00edr\u00f3s\u00e1g a jogs\u00e9rt\u0151 magatart\u00e1st tan\u00fas\u00edt\u00f3 szem\u00e9ly tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t korl\u00e1tozhatja, felf\u00fcggesztheti, megtilthatja. Az id\u00e9zett jogszab\u00e1lyi rendelkez\u00e9sek egybevet\u00e9s\u00e9b\u0151l az k\u00f6vetkezik, hogy az \u00fcgy\u00e9sz \u00e1ltal a k\u00f6rnyezetet vesz\u00e9lyeztet\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9gt\u0151l val\u00f3 eltilt\u00e1s ir\u00e1nt ind\u00edtott kereset megalapozotts\u00e1ga eset\u00e9n a b\u00edr\u00f3s\u00e1g a Kvt. 101. \u00a7 (3) bekezd\u00e9s\u00e9ben meghat\u00e1rozott tartalm\u00fa d\u00f6nt\u00e9st hozhatja, teh\u00e1t megtilthatja a k\u00f6rnyezetet vesz\u00e9lyeztet\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9g folytat\u00e1s\u00e1t. A jogint\u00e9zm\u00e9ny anal\u00f3g a Ptk. 341. \u00a7 (1) bekezd\u00e9s\u00e9ben (jelenleg 6:523. \u00a7) meghat\u00e1rozott rendelkez\u00e9ssel, amely kiv\u00e9telesen a m\u00e9g be nem k\u00f6vetkezett, de re\u00e1lisan fenyeget\u0151 potenci\u00e1lis k\u00e1rokoz\u00e1s eset\u00e9n a jogszab\u00e1lyban meghat\u00e1rozott szankci\u00f3 alkalmaz\u00e1s\u00e1t teszi lehet\u0151v\u00e9, amennyiben teh\u00e1t a k\u00e1r bek\u00f6vetkez\u00e9se a j\u00f6v\u0151ben v\u00e1rhat\u00f3, annak megel\u0151z\u00e9s\u00e9t a b\u00edr\u00f3s\u00e1g \u00edt\u00e9let\u00e9vel kik\u00e9nyszer\u00edtheti. A jogszab\u00e1ly rendelkez\u00e9s\u00e9b\u0151l k\u00f6vetkezik, hogy amennyiben a k\u00e1rvesz\u00e9ly elh\u00e1rult, a jogviszony term\u00e9szet\u00e9b\u0151l k\u00f6vetkez\u0151en a vesz\u00e9lyeztet\u0151 magatart\u00e1st\u00f3l eltilt\u00e1s szankci\u00f3ja jogalapj\u00e1t vesz\u00edti. Jogalap hi\u00e1ny\u00e1ban pedig a(z 1952. \u00e9vi) Pp. 123. \u00a7 m\u00e1sodik mondata szerint a k\u00e1rvesz\u00e9ly kor\u00e1bbi fenn\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 kereseti k\u00e9relmek, illetve ilyen meg\u00e1llap\u00edt\u00e1st tartalmaz\u00f3 \u00edt\u00e9let hozatal\u00e1nak sincs helye. Elt\u00e9r\u0151en \u00edt\u00e9lend\u0151 meg az \u00fcgy\u00e9sz meg\u00e1llap\u00edt\u00e1si keresetind\u00edt\u00e1si jogosults\u00e1ga, ha a k\u00f6rnyezetet vesz\u00e9lyeztet\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9ggel okozott k\u00e1r megt\u00e9r\u00edt\u00e9se ir\u00e1nt ind\u00edt keresetet. A hivatkozott jogesetben helyt\u00e1ll\u00f3an hivatkozott a felperes arra, hogy az \u00fcgy\u00e9sz marasztal\u00e1sra ir\u00e1nyul\u00f3 keresetind\u00edt\u00e1si joga kiterjed az ugyanazon jogviszonyb\u00f3l ered\u0151 meg\u00e1llap\u00edt\u00e1si keresetind\u00edt\u00e1sra is, amennyiben a Pp. 123. \u00a7-\u00e1ban meghat\u00e1rozott tov\u00e1bbi egy\u00fcttes jogszab\u00e1lyi felt\u00e9telek is fenn\u00e1llnak. Ez esetben is felt\u00e9telt k\u00e9pez, hogy a k\u00e1rig\u00e9nynek a j\u00f6v\u0151re n\u00e9zve a k\u00e1rokoz\u00f3 \u00e9s a keresetind\u00edt\u00e1sra jogosult \u00fcgy\u00e9sz jogviszony\u00e1ban jogalapj\u00e1ban m\u00e1r fenn kell \u00e1llnia. 55 A hivatkozott \u00fcgyben azonban az \u00fcgy\u00e9sz nem k\u00e1rt\u00e9r\u00edt\u00e9s, hanem a vesz\u00e9lyeztet\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9gt\u0151l eltilt\u00e1s ir\u00e1nt ind\u00edtotta meg a kereset\u00e9t, \u00edgy a Legfels\u0151bb b\u00edr\u00f3s\u00e1g a joger\u0151s elutas\u00edt\u00f3 \u00edt\u00e9letet helybenhagyta. A term\u00e9szetes szem\u00e9lyeket e k\u00f6rben nem illeti meg a keresetind\u00edt\u00e1si jog, ezt a Legfels\u0151bb B\u00edr\u00f3s\u00e1g \u00edt\u00e9let\u00e9ben is kifejtette. 56 A t\u00e1rsult perekkel kapcsolatban az Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9shez beterjesztett javaslat csak az els\u0151 k\u00e9t \u00fcgyt\u00edpust tartalmazta, \u00e9s a parlamenti vita sor\u00e1n eg\u00e9sz\u00fclt ki a k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi t\u00e1rgy\u00fa \u00fcgyekkel, az Alapvet\u0151 Jogok Biztos\u00e1nak a J\u00f6v\u0151 Nemzed\u00e9kek \u00c9rdekeinek V\u00e9delm\u00e9t Ell\u00e1t\u00f3 Biztoshelyettese kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9re. Indokai a k\u00f6vetkez\u0151k voltak: a k\u00f6lts\u00e9ghat\u00e9konys\u00e1g ezekben a perekben is kimutathat\u00f3, mivel ugyan meg van a lehet\u0151s\u00e9g az egy\u00e9ni perind\u00edt\u00e1sra, azonban a k\u00f6lts\u00e9gek egyenl\u0151tlen eloszt\u00e1sa miatt sokszor nem indul egy\u00e9ni per. Csak olyan pert lehet e k\u00f6rbe bevonni, ahol az alapul fekv\u0151 anyagi jogi ig\u00e9nyek jellegzetess\u00e9g\u00e9b\u0151l fakad\u00f3 m\u00f3don tipikus az, hogy megvannak a k\u00f6z\u00f6s jogi \u00e9s t\u00e9nybeli alapok \u00e9s ezek indokolj\u00e1k a perek \u00f6sszekapcsol\u00e1s\u00e1nak lehet\u0151v\u00e9 t\u00e9tel\u00e9t. Az e k\u00f6rben \u00e9rv\u00e9nyes\u00edthet\u0151 ig\u00e9nyek k\u00f6re meglehet\u0151sen korl\u00e1tozott: visszavezethet\u0151nek kell lennie egy olyan k\u00f6rnyezetterhel\u00e9sre, mely eg\u00e9szs\u00e9gk\u00e1rosod\u00e1st vagy vagyoni k\u00e1rt okoz a felperesi csoport tagjainak, \u00e9s ez a k\u00e1rosultak sz\u00e1m\u00e1ra nem volt el\u0151re l\u00e1that\u00f3, azaz a rendes \u00fczemi m\u0171k\u00f6d\u00e9s k\u00f6r\u00e9n k\u00edv\u00fcl esnek, \u00e9s emberi tev\u00e9kenys\u00e9g vagy mulaszt\u00e1s k\u00f6vetkezm\u00e9nyei. 57 Az el\u0151re nem l\u00e1that\u00f3s\u00e1g k\u00f6vetelm\u00e9ny\u00e9nek be\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9vel csak a katasztr\u00f3faszer\u0171, v\u00e1ratlan, jogellenes k\u00f6rnyezetterhel\u0151 esem\u00e9nyek \u00e9rv\u00e9nyes\u00edthet\u0151ek t\u00e1rsult perben.\nA Pp. azonban tudatosan nem a k\u00f6rnyezetterhel\u00e9s fogalm\u00e1hoz k\u00f6ti a t\u00e1rsult perl\u00e9si jogosults\u00e1got, hanem k\u00f6rnyezetterhel\u00e9sb\u0151l ad\u00f3d\u00f3 k\u00e1rosod\u00e1shoz. A k\u00e1r illetve a s\u00e9relemd\u00edj m\u00e9rt\u00e9ke egy\u00e9nenk\u00e9nt elt\u00e9r\u0151 lehet, ami indokol n\u00e9mi egy\u00e9nies\u00edt\u00e9st, pl. az eg\u00e9szs\u00e9gk\u00e1rosod\u00e1s m\u00e9rt\u00e9k\u00e9nek meg\u00e1llap\u00edt\u00e1sa szak\u00e9rt\u0151i vizsg\u00e1lattal. Minderre azonban m\u00e1r csak a felel\u0151ss\u00e9gi jogalap meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1t k\u00f6vet\u0151en ker\u00fclhet sor, \u00e9s ennek sor\u00e1n is felhaszn\u00e1lhat\u00f3 a jogalap bizony\u00edt\u00e1sa k\u00f6r\u00e9ben felhaszn\u00e1lt bizony\u00edt\u00e9kok k\u00f6re. R\u00e1ad\u00e1sul a felel\u0151ss\u00e9g meg\u00e1llap\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n a felek sz\u00e1m\u00e1ra nyitva \u00e1ll\u00f3 egyezs\u00e9gk\u00f6t\u00e9s lehet\u0151s\u00e9ge is el\u0151t\u00e9rbe ker\u00fcl. A k\u00f6rnyezethaszn\u00e1l\u00f3 a Kvt-ben meghat\u00e1rozott \u00e9s m\u00e1s jogszab\u00e1lyokban szab\u00e1lyozott m\u00f3don b\u00fcntet\u0151jogi, polg\u00e1ri jogi \u00e9s k\u00f6zigazgat\u00e1si jogi felel\u0151ss\u00e9ggel tartozik tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9nek a k\u00f6rnyezetre gyakorolt hat\u00e1sai\u00e9rt. 55 "}, {"section_title": "\u00d6sszegz\u00e9s", "text": "Z\u00e1r\u00e1sk\u00e9ppen, ezzel is r\u00e1mutatva a t\u00e9ma jelent\u0151s\u00e9g\u00e9re, az uni\u00f3s vonatkoz\u00e1sokr\u00f3l szeretn\u00e9nk ejteni egy p\u00e1r gondolatot. Ahogyan arra a bevezet\u00e9sben is utaltunk, az eg\u00e9szs\u00e9ges k\u00f6rnyezethez val\u00f3 jog alapjognak tekintend\u0151, \u00edgy nem meglep\u0151, hogy v\u00e9delm\u00e9t nemzetk\u00f6zi egyezm\u00e9nyek \u00e9s az Eur\u00f3pai uni\u00f3 is biztos\u00edtja. T\u00e9m\u00e1nk szempontj\u00e1b\u00f3l azonban kiemelend\u0151 az Aarhus Egyezm\u00e9ny, 59 melynek egyik kulcsk\u00e9rd\u00e9se az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1shoz val\u00f3 hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9s sz\u00e9lesk\u00f6r\u0171 biztos\u00edt\u00e1sa a nyilv\u00e1noss\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra k\u00f6rnyezeti \u00fcgyekben. Azonban mivel a k\u00f6rnyezetben bek\u00f6vetkezett k\u00e1rok saj\u00e1toss\u00e1ga, hogy m\u00edg az egy\u00e9ni k\u00e1rok \u00f6sszege alacsony, a perind\u00edt\u00e1s kock\u00e1zata \u00e9s k\u00f6lts\u00e9ge pedig magas, \u00edgy az Egyezm\u00e9ny, melyhez az Eur\u00f3pai K\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek 2005-ben csatlakozott, els\u0151sorban nem az egy\u00e9nek jogait, hanem a k\u00f6z\u00e9rdeket v\u00e9di. Az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1shoz val\u00f3 jog sz\u00e9lesk\u00f6r\u0171 biztos\u00edt\u00e1sa \u00e9ppen emiatt f\u0151k\u00e9nt a nemzeti jogszab\u00e1lyok \u00e1ltal erre feljogos\u00edtott szervezetek perind\u00edt\u00e1sa r\u00e9v\u00e9n val\u00f3sulhat meg a leghat\u00e9konyabban, m\u00e9g akkor is, ha joger\u0151s d\u00f6nt\u00e9s peres \u00faton, kollekt\u00edv form\u00e1ban val\u00f3 megt\u00e1mad\u00e1sa nem az egy\u00e9nek \u00e9rdekeit, hanem a k\u00f6z\u00e9rdek\u00e9t szolg\u00e1lja. 60 Ezen k\u00edv\u00fcl sz\u00e1mos jogrendszerben, p\u00e9ld\u00e1ul a magyarban is, az \u00fcgy\u00e9szt illeti meg hasonl\u00f3 perind\u00edt\u00e1si jogosults\u00e1g. Itt is \u00e9rdemes lehet kihangs\u00falyozni, hogy e perek megind\u00edt\u00e1s\u00e1val kapcsolatban az\u00e9rt nem a mag\u00e1nszem\u00e9lyek ker\u00fcltek neves\u00edt\u00e9sre, mert \u0151k a kock\u00e1zatot \u00e9s a v\u00e1rhat\u00f3 nyeres\u00e9get m\u00e9rlegelve val\u00f3sz\u00edn\u0171leg nem tudn\u00e1k hat\u00e9kony m\u00f3don \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni az \u00e9rdekeiket ilyen jogvit\u00e1kban. Ebb\u0151l a megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sb\u0151l alapvet\u0151en a k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 perre vonatkoz\u00f3 szab\u00e1lyokat \u00e9rezhetj\u00fck alkalmazand\u00f3nak, de v\u00e9lem\u00e9nyem szerint a t\u00e1rsult perek is megfelelhetnek az Egyezm\u00e9nyben foglaltaknak, amennyiben a felperesi t\u00e1rsas\u00e1got tekinthetj\u00fck jogszab\u00e1ly \u00e1ltal feljogos\u00edtott 'szervezetnek' vagy m\u00e9g egyszer\u0171bben ha a k\u00f6rnyezetv\u00e9delmi egyes\u00fcletet jel\u00f6lj\u00fck meg reprezentat\u00edv felperesk\u00e9nt.\nL\u00e1thatjuk teh\u00e1t, hogy az \u00faj Polg\u00e1ri perrendtart\u00e1s kollekt\u00edv ig\u00e9ny\u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9ssel kapcsolatos szab\u00e1lyai, a Kvt-ben adott felhatalmaz\u00e1ssal egy\u00fctt eur\u00f3pai m\u00e9rt\u00e9kben is alkalmasak a k\u00f6rnyezetben okozott k\u00e1rok peres \u00faton t\u00f6rt\u00e9n\u0151 \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s\u00e9re. 58 Kvt. 103. \u00a7. 59 A k\u00f6rnyezeti \u00fcgyekben az inform\u00e1ci\u00f3hoz val\u00f3 hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9sr\u0151l, a nyilv\u00e1noss\u00e1gnak a d\u00f6nt\u00e9shozatalban t\u00f6rt\u00e9n\u0151 r\u00e9szv\u00e9tel\u00e9r\u0151l \u00e9s az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1shoz val\u00f3 jog biztos\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3, Aarhusban, 1998. j\u00fanius 25-\u00e9n elfogadott Egyezm\u00e9ny. 60 Mariolina 2014, 257-266."}]