[{"section_title": "Introduction", "text": "Agriculture is a very important part of economy with special characteristics. 1 Its importance is given by its produced and negotiable goods and products. It is the source of food and food ingredients and other raw materials. These products may be vegetable or animal in origin. These products have a significant market in the economy. According to the latest data of HCSO (Hungarian Central Statistical Office), agriculture contributed to the GDP with 3.8% in 2016. The agriculture had a part of 4.5% in GAV (Gross Added Value), 5.5% in investments and 5% in the employment. 2 I would like to highlight data relating to employment. The rate of 5% is not high, but significant. The number of persons getting a job in agriculture has grown over the last years. But this growth is sufficient only for stagnation. On the other hand, one of the reasons of the growth is the effect of public employment, what needs a more detailed research. The stagnation is a momentary state which cannot stop the decrease characterising this sector. The decrease of labour force has three fundamental reasons. The first reason is the transformation of agriculture. The second reason is the migration of skilled labour force. We can mark the implementation of public employment as the third reason. The effect of these three reasons results in that fewer people work in agriculture professionally.\nOne key element of the change of agriculture is its relationship with society. Tillage was the main element in the life of communities in the earlier eras. The family, social and power relationships connected to the use of the land. 3 * dr. jur., PhD, university assistant, University of Miskolc, Faculty of Law, Department of Agricultural and Labour Law, e-mail: jogmega@uni-miskolc.hu ** This study has been written as part of the Ministry of Justice programme aiming to raise the standard of law education. 1 This paper does not analyses the family farm. Abou this, see more: Prugberger Tam\u00e1s: Csal\u00e1di v\u00e1llalkoz\u00e1st is \u00e9rint\u0151 munkav\u00e9gz\u00e9s -A munka jogviszonyaival \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 szerz\u0151d\u00e9sek elm\u00e9let\u00e9t \u00e9rint\u0151 \u00faj ir\u00e1nyvonalak \u00e9s azok kritikai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se -Szint\u00e9zis \u00e9s megold\u00e1si k\u00eds\u00e9rlet, P\u00e9csi Munkajogi K\u00f6zlem\u00e9nyek, 2015/1-2, 83-102. As the use of the land and the agricultural production were dominant in a lot of areas, these activities were meeting with recognition for a long time. 4 Some branches of production were transforming continuously together with the development of technology. Paid work spread gradually in agriculture. So the livelihood of the workers bound less to the land. The employee was an indirect user of the land. 5 The second reason is a general problem in the labour market, which worsens the migration of manpower having been characterising the agriculture. One part of skilled workers has become too old, the other part of them tries his luck in the open Europe. 6 In addition, there is a deficiency in supply of new experts. Those younger generations who may take over the processing will not imagine their future at our homeland or in this branch. This problem is not a recent one, because in some earlier eras there was also a lack of agricultural workers. 7 But the problem may escalate by the industrial development.\nThe third reason is the occurrence of public employment. Public employment is a special employment relationship built on state-financed programs. Its occurrence should not have a negative effect on agriculture. Agricultural production is supported by a lot of public employment programs. However, this production primarily means the production of municipal lands. On the other hand, those people get into these programs, who have worked earlier as a seasonal worker. People got in to the program are those who need the help of the social supply system, since they do not have fix and continuous wage. 8 Their agricultural work did usually not have a trace, because in most cases they had been working in the framework of 'black work' (illegal work). Therefore, these people are registered as unemployed by the state employment service. One of the goals of public work is decreasing unemployment by the labour market activation of these people. The activation can be managed by public work programs. One more element linking to the earlier three reasons should be mentioned. This part includes the legal characters of agricultural work. The research of these characters gives us the framework to understand the root of the three problems mentioned earlier.\nIn this study the domestic and international rules of agricultural labourers and the role of public work in agriculture will be presented."}, {"section_title": "General characteristics of agricultural work", "text": ""}, {"section_title": "Seasonality", "text": "When we compare the branches of agriculture, the picture is not unified. 9 In some branches sequential, even shift work is realized over the year. These are the branches in connection with stock farming. Branches in connection with plant growing are dominantly characterised by seasonality. Seasonal work is such a work that is performed in a specific season or a given time or period of the year, independently from the conditions under which the work is organized. 10 In agriculture seasonality prevails. It means that the work is performed in times when its preconditions are materialized. The preconditions always depend on natural factors and land characteristics. Crops can be harvested, when they are grown. External circumstances greatly influence the harvest time of crops (weather, diseases). Seasonal work also assumes that one concrete work can usually be completed in a concrete time interval. The seasonal character of the work cannot be interpreted broadly. Working can be qualified as seasonal work on the basis of a concrete work phase. Seasonal character should usually be researched from the aspect of the concrete work and not from the employer's whole activity. 11 This question has importance in working-time organization. Working time assignment should be defined in accordance with the amount of workload to be performed and labour force hired by the employer. However, employers can rarely organize work schedules equally. In many cases, daily working is more than the legal 8 hours. Working over 8 hours a day can be performed only in an unequal work schedule. The unequal working schedule can be ordered as working time banking. 12 The Labour Code (LC) includes the rules of working time banking in the sections 93-97. Working time banking is four months or 16 weeks which can be raised to six months or 26 weeks in case of seasonal work. If the employer has collective bargaining, working time banking can be applied in a year or 52 weeks period, if it is motivated by technical or work organization reasons. In agriculture shorter terms of working time banking are characteristic.\nBeyond these, working time banking may have significance in seasonal employment, because the legal working time in a day -and in a week -and weekly rest days should be considered at the end of working banking time. Application of working time banking will be regular when in the average of the rules of working time and rest time the legal weekly working and rest time can be given.\nNot only in the allocation of working time banking are the rules of seasonal work special, but also in the allocation of daily work rest time. In case of seasonal work the employer can order the rest time between two work activities to be 8 hours instead of 11 hours.\nIt is also apparent from the above that the legislator defines the rules of seasonal work flexibly. This flexibility is needed, because of the nature of work, because one concrete work phase should always be done at a concrete time. These moments are always short, so working conditions should adapt to them. However, the adaptation cannot mean the decrease in the security level of the employee."}, {"section_title": "Formation of labour relationships", "text": "The rules referring to agricultural work fit in the new trend well. The new trend is that flexible employment conditions are coming into view in contrary with typical employment relations. 13 This also includes the anomaly that defining the fix working conditions in any form is necessary in agriculture. 14 The formation of the relationship depends on the employing form of the agricultural worker. It has been suggested earlier that in some branches of agriculture work is not seasonal. In these cases the typical working rules should be applied. The labour relation is established with a written labour contract and the content of this relationship is defined by the labour contract and the LC.\nWorkers are employed as seasonal workers in most branches of agriculture. Seasonal work is often formed in the framework of simplified employment. Simplifying relations means reducing administration burdens. 15 The employer and the worker can make a labour contract in speech or based on an employment contract. The validity of the labour contract will not be given by its formality, but by the obligatory announcement to the authorities after the contract. 16 This labour relationship is established by the announcement to the tax authority on -line as well as on telephone. 17 But there are two problems with this. The first problem is that the employers usually do not notify their workers. They are employed as \"black workers\". This is also confirmed by the analysis of official supervisions. 5 % 18 of all illegal workers were working in agriculture in 2014, and in 2017 the rate was 10%. 19 If only the number of agricultural workers is considered, the rate is even worse. 20 The increasing tendency is enhanced by the possibility of applying looser rules in the legal regulations. The employers try to avoid tax payments by passing simplified work rules. Risk willingness in simplified employment is higher than in case of work relations defined by the LC, especially because of the hope of lacking the supervision of temporary, 1-day short employment. If the employer employs the worker over 15 days several times, he will \"forget\" the notification of further working days 21 , crossing the legal frames.\nThe most popular excuses for employing without notification are: (a) referring to administration mistakes; (b) data needed for the worker's notification were given to the accountant in the right time, but he/she failed to announce them; (c) the employer wanted to notify the worker after the probationary period; (d) the worker is on 'probationary day'; (e) workers have been notified in earlier periods. 22 The second problem connects to the technical conditions related to the notification. The difficulty of registration, the deficiency of skills and infrastructure had emerged as critics before the rules came into the force. As 24 In addition to the highlighted example, the extent of the problem has been decreased since this quote. On-line systems are more accepted and applied nowadays. But it is correct that mainly the older age group occurs as employer in agriculture, to whom using these systems is problematic.\nThere is a guarantee rule when simplified employment relationship is formed. This rule is the prohibition of stepping back. It means that a labour relationship or a civil service relationship between the same partners cannot be changed for simplified employment. 25 Rules protecting workers are minimal in this legal relationship. A method to increase the level of protection could be an independent contract type separated from agricultural work. In this current situation an oral -bounded contract is enough without any form and contact formalities. General rules of labour relationships should be used if that is not the case of seasonal work. In our opinion, the difference is not so great between these life situations. The Hungarian legislator may be helped by foreigner examples in the formation of special legal relationships.\nOne example may be the regulation of the Canton of Luzern, which organizes the rules of agricultural work contracts in a special Act. 26 A very interesting starting point is the title of the Act, which characterizes agricultural work as a typically legal relationship, and not atypical, as in our country. It is the consequence of the characteristics of the economy. The Act determines its scope for every labour relation in what the worker works in agricultural plants or agricultural households in the Canton of Luzern. 27 "}, {"section_title": "Characteristics of simplified work", "text": "Simplified work includes agricultural seasonal work, touristic seasonal work and occasional work. The details of agricultural seasonal work are analysed in this paper.\nAgricultural seasonal work: work activities including plant growing, forestry, livestock breeding, fishing, hunting branches, wrapping and logistics -except further processing -of the agricultural products grown by agricultural producers, producer groups, organizations or their associations, in case that the fix term labour relationship does not exceed 120 days in a calendar year. It is not clear from the Act of Simplified Work, but making a difference between simplified work and occasional work is necessary. Occasional work can be performed in any periods over the year without seasonality. Seasonal work is always an activity tied to a particular period and particular job in the year. Another difference is that the employer cannot employ more occasional workers as the legal extent in the framework of occasional work. The statistical number of staff should be taken into account. The application of a headcount limit would be a guarantee rule, which would refer to only occasional work, but not for seasonal work. The limitations would not make sense in case of agricultural work, since having employees in idle times is not necessary because of the characteristics of the work. But it is interesting that despite not having a headcount limit, illegal employment is significant. Illegal employment serves avoiding taxes. In the off-season period, employing obligations could not be fulfilled. Illegal work may result in a win-win situation in a short time. The employer can give back a part of the unpaid taxes and annuities to the worker. This 'win-win' situation is just one moment. If the worker would be affected by an industrial accident, or he/she would need social insurance care for other reasons, then the situation would become negative. The worker does not have insurance on the day he has not been notified. The extra money the worker has pocketed is not enough for paying the first cost part of his/her care. Thinking for longer term, these days will be excluded from the needed days for retiring.\nThe Act draws up another seasonal work limit beside the headcount limit. This is a time-limit, which has a maximal duration of 120 days in case of that the same partners contract for seasonal work and occasional work more times in a year. 28 The time-limit tries to protect workers with setting time-limit for using the rules flexibly. The employers usually dish these limits too."}, {"section_title": "Questions of labour safety", "text": "Agricultural activities are varied. Included activities seem well from the definition of agricultural seasonal work: (a) cultivation; (b) forestry and hunting; (c) fishing; (d) livestock-breeding; (e) logistics of agricultural products.\nThese activities have their own risks and characteristics. More of them count as a dangerous activity. This is why the \u00a7 6 from the Simplified Work Act should be complemented. This paragraph rules that the employer should check whether the employee's condition is suitable for work or not. This control should be performed before starting working. The Act prescribes only the obligation of checking, but not its method. The obligation of the employer of guaranteeing healthy, not harmful working conditions should be emphasized.\nSome labour safety problems can be traced back to two things. One of them is illegal work; the other is the deficit in the number of skilled workers. Agricultural employers often employ unqualified workers illegally. These two facts have led to that the number of working accidents is the highest in agriculture. This should be complemented with the increasing rate of fluctuation.\nThe authority noticed some kinds of anomalies of labour safety in 74.3% of the examined employers in the year of 2016. 29 With this rate agriculture preceded building industry in the number of irregularities. The huge number of irregularities results in the huge number of working and industrial accidents. In 2016, 18 mortal accidents, 3 severe truncated accidents, 4 other severe accidents and 9 not serious truncated accidents happened. 30 These data have become public. Latency is very high in case of agricultural accidents, mainly in cases of seasonal workers who are employed illegally. Statistics analysing the whole labour market and the agricultural sector at the same time show us this really well. 31 28 Raisz Anik\u00f3 -Szil\u00e1gyi J\u00e1nos Ede: Development of agricultural law and related fields (environmental law, water law, social law, tax law) in the EU, in countries and in the WTOAz agr\u00e1rjog \u00e9s kapcsol\u00f3d\u00f3 ter\u00fcleteinek (k\u00f6rnyezetjog, v\u00edzjognak, szoci\u00e1lis jognak, ad\u00f3jognak) fejl\u0151d\u00e9se az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban, a nemzet\u00e1llamokban \u00e9s a WTO-ban In 2017 the Ministry for National Economy and the Hungarian Chamber of Agriculture started a two-year program with the title of 'Agriculture in focus -safety of employment is the first.' The goals of this program are to raise the attention to the unsafe agriculture and to increase the level of knowledge of the employers, workers, qualified workers (agricultural, labour safety, employing-health, HR) and the population. 32"}, {"section_title": "Public employment", "text": "The present system of public employment has been functioning since 2011. 33 The speciality of this relationship is that we should talk about public employment relationship instead of work relationship. Public employment stands close to the employment based on fixed-term labour contracts in many aspects, but many labour law rules should not been applied, for example: the wage of public employees does not reach the level of guaranteed wage minimum. Public employment is on the halfway between unemployment and employment on the primary labour market. Employment is imitated in many dimensions, but it offers worse conditions. Worse conditions are applied in order to prompt public employees for accepting work on the labour market. 34 Public employment has become the universal public policy instrument of the management of unemployment and poverty. 35 It is also a part of aid policy beside the employing aim. Active aged care can only be given to those whose employment cannot even be solved with public employment. Public employment, according to the starting plans, is considered by the government as a transitional employment form in what work and salary are ensured for jobseekers instead of aids. 36 The question may come up that why we deal with this employment policy instrument in this paper. The answer is simple. Because an important part of public employment programs is a type of agricultural program. The rate of public employees in agricultural programs is 17%. 37 This rate is not a huge part of the total employed headcount, but analysing the same headcount in agriculture, it is relevant. It is necessary to study the characteristics of the law relation, considering the agricultural employment headcount in public employment.\nPublic employment programs are realised in the framework of Start working programs in the agricultural areas in the little-village regions of the areas over the river Tisza. 38 There are no other work possibilities in many places, only what the municipals and other public employers have organised. Accordingly, employees under the LC, seasonal workers under the Simplified Labour Act and public employees under the Public Employment Act work simultaneously in the agricultural field."}, {"section_title": "Public employment and agricultural activities", "text": "Before discussing detailed rules, we should deal with the will of the legislator as well. The Government obligates the Minister of Interior with the 1139/2017 (III.20.) decree -taking into consideration the shortage of labour force in the private sectorto decrease the monthly average maximal number of public workers continuously to 150.000 persons until 2020.The11 th point of the same decree includes that public employees serve flexibly the high-level labour demands of agricultural seasonal work in the interest of primary labour market reintegration. This apparent opposition may result in that in the regressive number of the public workers the rate of agricultural workers should be increased in the gradually decreasing public employed headcount. The decree does not include other concrete things over the common text, but lays down the guideline squarely. In our opinion, higher strengthening of public employment in agriculture can be expected.\nPublic work determined in a law, ordinance or other ways should be performed in the framework of public employment in which cultivation of communal agricultural lands and forestry are also included. Public employment is a relationship between the public employer and the public worker. According to the new rules, it could be performed as a non-profit temporary agency work. 39 The Act lists several employers whose full or partial activity is included in the agricultural sector: (a) local and national minority self-governments and their associations with legal personality; (b) authority of budget; (c) church legal entity; (d) non-profit foundation; (e) NGO; (f) business organization assigned or established by the state or local government for the management and maintenance of state and municipal property; (g) water company; (h) a forest manager if it is in public employment; (h1) for tasks in order to accomplish the public well-being goals of the forest determined in a separate law; (h2) rehabilitation of forest areas affected by natural damages; (h3) designation, maintenance of forest paths, hiking trails and educational paths; (h4) maintaining borderlines and their environment; (h5) creating fire protection strips and fire prevention services; (h6) collecting and transporting communal waste; (h7) forest area is cleaned from communal contamination; (i) social cooperatives in case of certain conditions; 38 Ignits Gy\u00f6rgyi -M\u00f3d P\u00e9ter -Nagy \u00c1gnes - (j) a service with public interest designated based on the law and contributing to the compulsory local governmental tasks. The listed employers can employ public workers not only directly. Agricultural work can be realised in the framework of non-profit temporary agency work as well. Non-profit temporary work agency can only hire public workers for employers being ruled in the Public Employment Act. The user enterprise should employ the public worker for at least 60 days in the framework of fix -term temporary agency work. 40 The competent bureau, what is in the same county as the registered office of the temporary work agency, allows the temporary agency's work, if the general hiring conditions are created and a mentor is granted for the public worker. Non-profit temporary agency work can be seen from both positive and critical sides. In our opinion, both are necessary. The non-profit temporary agency work gives the possibility for the public worker to work, even if his/her public employer cannot give the task because of its seasonality character. 41 On the other hand, it can make the position of the vulnerable group of public workers more difficult. The rules of hiring are superficial and suitable for abuse.\nIn case of public work, either direct relationship or temporary agency work, a system can be drawn which has lifted up a huge amount of labour force from agriculture and allows them to flow back only partially. Its reason is that people working in the framework of public employment has worked earlier as a hand or seasonal worker in the framework of illegal work in agriculture. They were noticed by the state labour market registers as an inactive group who should be reintegrated in the labour market. This has become the public employment program with several strict conditions. If somebody would like to get social benefits, the person should take part in public employment. The tasks of public employees depend on the topic of the winner employer's application. A great part of the projects is agricultural, but not all of them, so the headcount of the agricultural seasonal workers has decreased. Therefore, the affirmation that public employment has become the alternative of seasonal work and the commuters work life is questionable. 42 The persons' freedom for choice is illusory because of the connection of public employment and social benefit system. "}, {"section_title": "The role of social cooperatives in agricultural work", "text": "The aim of social cooperatives is to create work conditions for its underprivileged members and enhance to improve their social situation in any other way. 43 The foundation of social cooperatives has similar goals to the public employment programs. Social cooperatives also connect to public employment in their activities. A great part of social cooperatives deals with guiding public workers to the primary labour market. So, since there are agricultural programs among public employment programs in a great number, a significant part of social cooperatives also deals with this. Agricultural production is usually motivated not by the market needs, so agricultural production programs started in subregion areas are complemented with more serious infrastructure -supported processing, or retail and wholesale. Why there are so many social cooperatives, if not the market motives them? 44 In small villages only these programs can be economical.\nIt is very important that public workers can be active members and founders of a social cooperative as well. The Public Employment Act includes special rules of the agricultural activities.\nIf the underprivileged person fulfils efficiently the training combined with agricultural public employment, and contracts to work at least 2 years as a member of the social cooperative, tools used related to the training can be hired for his own social cooperative from the public employer based on a lending contract. In these cases the Hungarian state, the local government and a public foundation can give the land, the public employer can lend livestock on the basis of a lending contract for free for the social cooperative. The social cooperative contracts to use the free landby keeping the legal rules. Cultivation cannot peril the fertility of the land. The social cooperative can use the land according to the guidelines of the earlier user. 45 People employed by social cooperatives work on the lands having been lent. The members of the social cooperative can work in the framework of typical work form, but also as member's work relationship. This member's work relationship is a unique form of personal involvement in co-production in a direct way. The Cooperatives Act highlights that Member's work relationship is a relationship not covered by other acts on employment-related relationships, where compensation for the work performed may be provided in part or in whole by allocating a share from the assets produced by the members collectively, as commensurate for the work performed. It means that in these cases the rules of the LC are not applied."}, {"section_title": "The member's work relationship", "text": "members, and enhancing the improvement of their social position. The member's work relation is an atypical form of employment which has conditions included in the member contract. The member's work relationship is an unnamed atypical form of employment in the LC, and characterises especially the social cooperative. Seasonality does not prevail in case of member's work relationship. According to the section 4/A (2) of the Public Employment Act, only the public worker who contracts working for the social cooperative for two years gets the tools as a loan for free."}, {"section_title": "Summary", "text": "Because of the diversification of agriculture, employment labour relationships vary very widely. Typical work is only a little characteristic in processing industry. In other branches seasonality determines work. However, special employment forms also characterize agriculture. One part of these belongs to the circle of employment policy and social benefits policy. Agricultural work can be both a goal and tool at the same time: goal for persons who want to be qualified agricultural worker, and tool for people who should be guided back to the primary labour market. Production is also determined by the diversity of employment. Although, the number of agricultural workers has increased, it is because of the instruments of the employment policy. The real number of agricultural workers is low. Employment programs set providing labour market service as a primary goal. To convert product to money is a secondary problem. This can be understood, since it could deform the markets. The occurrence of social cooperatives can have a negative effect on other characters of the market, such as primary producers."}, {"section_title": "M\u00e9lypataki G\u00e1bor", "text": "Agr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A mez\u0151gazdas\u00e1ghoz kapcsol\u00f3 id\u00e9nyjelleg\u0171 \u00e9s 2017. 23. sz\u00e1m k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszonyok jellemz\u0151i M\u00c9LYPATAKI G\u00e1bor * A mez\u0151gazdas\u00e1ghoz kapcsol\u00f3 id\u00e9nyjelleg\u0171 \u00e9s k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszonyok jellemz\u0151i **\nAgr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A mez\u0151gazdas\u00e1ghoz kapcsol\u00f3 id\u00e9nyjelleg\u0171 \u00e9s 2017. 23. sz\u00e1m k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszonyok jellemz\u0151i a meghat\u00e1roz\u00f3, ez\u00e9rt nagyon sok\u00e1ig megbecs\u00fcl\u00e9s \u00f6vezte ezt a tev\u00e9kenys\u00e9get. 4 A technikai fejl\u0151d\u00e9ssel egy\u00fctt az egyes termel\u00e9si \u00e1gak is fokozatosan \u00e1talakultak. A mez\u0151gazdas\u00e1gban is egyre ink\u00e1bb elterjedt a b\u00e9rmunka. A munkav\u00e1llal\u00f3 meg\u00e9lhet\u00e9se \u00edgy m\u00e1r kev\u00e9sb\u00e9 k\u00f6t\u0151d\u00f6tt a f\u00f6ldh\u00f6z. A munkav\u00e1llal\u00f3 k\u00f6zvetett haszn\u00e1l\u00f3ja lett a f\u00f6ldnek. 5 A m\u00e1sodik ok egy gener\u00e1lis munkaer\u0151piaci probl\u00e9ma, mely s\u00falyosb\u00edtja azt a munkaer\u0151 ki\u00e1raml\u00e1st, amely az agr\u00e1riumot kor\u00e1bban is jellemezte. A szakk\u00e9pzett munkaer\u0151 egy r\u00e9sze ki\u00f6regedett, egy m\u00e1sik r\u00e9sze pedig a nyitott Eur\u00f3p\u00e1ban pr\u00f3b\u00e1l szerencs\u00e9t. 6 Mind ezek mellett hi\u00e1nyzik a szakember ut\u00e1np\u00f3tl\u00e1s. Azok a fiatalabb gener\u00e1ci\u00f3k, akik \u00e1tvehetn\u00e9k a termel\u00e9st sem itthon, vagy nem ezen a ter\u00fcleten k\u00e9pzelik el a j\u00f6v\u0151j\u00fcket. A probl\u00e9ma term\u00e9szetesen nem \u00fajkelet\u0171, hiszen kor\u00e1bban is voltak olyan korszakok, mikor nem volt el\u00e9g munkav\u00e1llal\u00f3 a szektorban. 7 De tal\u00e1n az ipari fejl\u0151d\u00e9s ok\u00e1n napjainkban jobban eszkal\u00e1l\u00f3dik a probl\u00e9ma.\nA harmadik ok a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s megjelen\u00e9se. A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s egy saj\u00e1tos karakter\u0171 \u00e1llami finansz\u00edroz\u00e1s\u00fa programokra \u00e9p\u00edt\u0151 foglalkoztat\u00e1si viszony. A megjelen\u00e9se nem kellene, hogy negat\u00edv hat\u00e1ssal legyen a mez\u0151gazdas\u00e1gra. Nagyon sok k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si program t\u00e1mogatja a mez\u0151gazdas\u00e1gi termel\u00e9st. Ez a termel\u00e9s azonban els\u0151 sorban az \u00f6nkorm\u00e1nyzati ter\u00fcletek megm\u0171vel\u00e9s\u00e9t jelenti. M\u00e1sr\u00e9szt ezekbe a programokba azok a szem\u00e9lyek ker\u00fclnek be, akik kor\u00e1bban az id\u00e9nymunk\u00e1t ell\u00e1tt\u00e1k. A programba beker\u00fclt szem\u00e9lyek azok, akik r\u00e1szorulnak a szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00f3rendszer seg\u00edts\u00e9g\u00e9re, mivel stabil \u00e1lland\u00f3 j\u00f6vedelemmel nem rendelkeznek. 8 A mez\u0151gazdas\u00e1gban v\u00e9gzett munk\u00e1juknak sem volt \u00e1ltal\u00e1ban nyoma, mivel azt az esetek nagy r\u00e9sz\u00e9ben feketefoglalkoztat\u00e1s keret\u00e9ben v\u00e9gezt\u00e9k. Ennek megfelel\u0151en ezek a szem\u00e9lyek munkan\u00e9lk\u00fclik\u00e9nt vannak regisztr\u00e1lva az \u00e1llami foglalkoztat\u00e1si szervn\u00e9l. A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s egyik c\u00e9lja pedig a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g cs\u00f6kkent\u00e9se a munkan\u00e9lk\u00fcli szem\u00e9lyek munkaer\u0151piaci aktiv\u00e1l\u00e1sa r\u00e9v\u00e9n. Az aktiv\u00e1l\u00e1s pedig a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si programokon kereszt\u00fcl val\u00f3sulnak meg.\nA fenti h\u00e1rom okhoz kapcsol\u00f3d\u00f3an m\u00e9g egy elemet meg kell eml\u00edten\u00fcnk. Ez az elem a mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e9gz\u00e9s jogi jellemz\u0151it foglalja mag\u00e1ban. Ezeknek a jellemz\u0151knek a vizsg\u00e1lata ad keretet ahhoz, hogy a fent jelzett h\u00e1rom probl\u00e9ma gy\u00f6ker\u00e9t jobban meg\u00e9rthess\u00fck. A tanulm\u00e1nyban ugyanis a mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e1llal\u00f3kra vonatkoz\u00f3 hazai \u00e9s nemzetk\u00f6zi szab\u00e1lyokat is bemutatjuk, illetve a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1snak az agr\u00e1riumban bet\u00f6lt\u00f6tt szerep\u00e9t is.\nAgr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A mez\u0151gazdas\u00e1ghoz kapcsol\u00f3 id\u00e9nyjelleg\u0171 \u00e9s 2017. 23. sz\u00e1m k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszonyok jellemz\u0151i V\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk szerint nincs ekkora k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g a k\u00e9t \u00e9lethelyzet k\u00f6z\u00f6tt. A saj\u00e1tos jogviszony kialak\u00edt\u00e1s\u00e1ban k\u00fclf\u00f6ldi p\u00e9ld\u00e1k seg\u00edthetn\u00e9k a magyar jogalkot\u00f3t.\nEgyik p\u00e9lda lehetne a Luzern kantoni szab\u00e1lyoz\u00e1s, mely k\u00fcl\u00f6n jogszab\u00e1lyban rendezi a mez\u0151gazdas\u00e1gi munkaszerz\u0151d\u00e9s szab\u00e1lyait. 26 \u00c9rdekes kiindul\u00f3pont m\u00e1r a jogszab\u00e1ly c\u00edme is, mely tipikus jogviszonyk\u00e9nt jellemzi a mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e9gz\u00e9st, \u00e9s nem atipikus formak\u00e9nt, mint n\u00e1lunk. Ez ad\u00f3dik a gazdas\u00e1g jellemz\u0151ib\u0151l is. A jogszab\u00e1ly saj\u00e1t hat\u00e1ly\u00e1t meg\u00e1llap\u00edtja mindazon munkaviszonyokra, melyekben a munkav\u00e1llal\u00f3k a Luzern Kantonban tal\u00e1lhat\u00f3 mez\u0151gazdas\u00e1gi \u00fczemekben, vagy mez\u0151gazdas\u00e1gi h\u00e1ztart\u00e1sokban v\u00e9gzik a munkatev\u00e9kenys\u00e9g\u00fcket. 27 A szab\u00e1lyoz\u00e1s \u00e1ltal\u00e1nos \u00e9rv\u00e9ny\u0171 szerz\u0151d\u00e9sk\u00e9nt ismeri el a felek meg\u00e1llapod\u00e1s\u00e1t.\nAgr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A mez\u0151gazdas\u00e1ghoz kapcsol\u00f3 id\u00e9nyjelleg\u0171 \u00e9s 2017. 23. sz\u00e1m k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszonyok jellemz\u0151i A l\u00e9tsz\u00e1mkorl\u00e1t alkalmaz\u00e1sa egy garanci\u00e1lis szab\u00e1ly lenne, mely azonban csak az alkalmi munk\u00e1ra vonatkozik, de az id\u00e9nymunk\u00e1ra nem. A mez\u0151gazdas\u00e1gi id\u00e9nymunka eset\u00e9ben nem lenne \u00e9rtelme a korl\u00e1toz\u00e1snak, hiszen a munka jelleg\u00e9b\u0151l ad\u00f3d\u00f3an nem felt\u00e9tlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges, hogy a munk\u00e1ltat\u00f3 munkav\u00e1llal\u00f3kkal rendelkezzen a holt id\u0151szakokban. \u00c9rdekes azonban, hogy annak ellen\u00e9re, hogy itt nincs l\u00e9tsz\u00e1mkorl\u00e1t m\u00e9gis jelent\u0151s az illeg\u00e1lis foglalkoztat\u00e1s m\u00e9rt\u00e9ke. Az illeg\u00e1lis foglalkoztat\u00e1s az ad\u00f3elker\u00fcl\u00e9st szolg\u00e1lja. A szezonon k\u00edv\u00fcli id\u0151szakban nem tudna eleget tenni a foglalkoztat\u00e1si k\u00f6telezetts\u00e9g\u00e9nek. R\u00f6vid t\u00e1von win-win helyzetet eredm\u00e9nyezhet a feketemunka. Amit a munk\u00e1ltat\u00f3 nem fizet ki ad\u00f3ba \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kba annak egy r\u00e9sz\u00e9t vagy eg\u00e9sz\u00e9t a munkav\u00e1llal\u00f3nak tudja adni. A win-win helyzet azonban pillanatnyi \u00e1llapot. Ha menetk\u00f6zben a munkav\u00e1llal\u00f3t \u00fczemi baleset \u00e9ri, vagy m\u00e1s okb\u00f3l t\u00e1rsadalombiztos\u00edt\u00e1si ell\u00e1t\u00e1sra szorulna, akkor a helyzet negat\u00edvba fordult. A munkav\u00e1llal\u00f3, amikor nem jelentett\u00e9k be nem rendelkezik biztos\u00edt\u00e1ssal. Az a t\u00f6bblet p\u00e9nz, amit a munkav\u00e1llal\u00f3 zsebbe megkapott pluszban pedig nem fedezi az ell\u00e1t\u00e1s \u00f6nk\u00f6lts\u00e9gi \u00e1r\u00e1t. Ha hosszabb t\u00e1von gondolkodunk, akkor pedig a nyugd\u00edjhoz sz\u00fcks\u00e9ges szolg\u00e1lati id\u0151b\u0151l kiesnek az ilyen napok.\nA jogszab\u00e1ly megfogalmaz a l\u00e9tsz\u00e1mkorl\u00e1t mellett egy m\u00e1sik az id\u00e9nymunk\u00e1ra is vonatkoz\u00f3 korl\u00e1toz\u00e1st is. Ez a m\u00e1sik egy id\u0151korl\u00e1t, mely kimondja, hogy ha a felek egym\u00e1ssal t\u00f6bbsz\u00f6r is id\u00e9nymunk\u00e1ra, id\u00e9nymunk\u00e1ra \u00e9s alkalmi munk\u00e1ra vonatkoz\u00f3 jogviszonyt k\u00f6tnek, maxim\u00e1lis id\u0151tartama 120 nap. 28 Az id\u0151korl\u00e1t pr\u00f3b\u00e1lja megv\u00e9deni a munkav\u00e1llal\u00f3t, azzal, hogy a rugalmas szab\u00e1lyok alkalmaz\u00e1s\u00e1nak id\u0151beli korl\u00e1tot \u00e1ll\u00edt. A munk\u00e1ltat\u00f3k azonban ezeket a korl\u00e1tokat is kij\u00e1tssz\u00e1k \u00e1ltal\u00e1ban.\nAgr\u00e1r-\u00e9s K\u00f6rnyezetjog A mez\u0151gazdas\u00e1ghoz kapcsol\u00f3 id\u00e9nyjelleg\u0171 \u00e9s 2017. 23. sz\u00e1m k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszonyok jellemz\u0151i A k\u00f6zhaszn\u00fa k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9s lehet\u0151v\u00e9 teszi, hogy a k\u00f6zfoglalkoztatott akkor is dolgozhasson, ha a k\u00f6zfoglalkoztat\u00f3ja nem tud munk\u00e1t biztos\u00edtani sz\u00e1m\u00e1ra p\u00e9ld\u00e1ul a v\u00e9gzett munka id\u00e9nyjellege miatt. 41 M\u00e1sr\u00e9szt az am\u00fagy is kiszolg\u00e1ltatott helyzetben l\u00e9v\u0151 k\u00f6zfoglalkoztatott helyzet\u00e9t nehezebb\u00e9 is lehet vele tenni. A k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9si szab\u00e1lyok fel\u00fcletesek, \u00edgy azok a joggal val\u00f3 vissza\u00e9l\u00e9sre alkalmasak.\nA k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s eset\u00e9ben, ak\u00e1r a k\u00f6zvetlen kapcsolat \u00e1ll fenn, ak\u00e1r a k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9si viszony, egy olyan rendszer v\u00e1zolhat\u00f3 fel, mely jelent\u0151s m\u00e9rt\u00e9kben kiemelte a kor\u00e1bban a mez\u0151gazdas\u00e1gban foglalkoztatott munkaer\u0151t a rendszerb\u0151l, \u00e9s csak r\u00e9szben \u00e1ramoltatja vissza. Ennek oka az, hogy azok a szem\u00e9lyek akik most k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s keret\u00e9ben dolgoznak, kor\u00e1bban napsz\u00e1mosk\u00e9nt, id\u00e9nymunk\u00e1sk\u00e9nt voltak jelen a mez\u0151gazdas\u00e1gban, \u00e1ltal\u00e1ban feketefoglalkoztat\u00e1s keret\u00e9ben. Az \u00e1llami munkaer\u0151piaci nyilv\u00e1ntart\u00e1sok \u0151ket inakt\u00edv csoportnak l\u00e1tta, akiket be kell integr\u00e1lni a munkaer\u0151piacra. Ez lett a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si program sz\u00e1mos szigor\u00fa felt\u00e9tellel. Aki szoci\u00e1lis ell\u00e1t\u00e1st szeretne, annak r\u00e9szt kell vennie a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1sban. A k\u00f6zfoglalkoztatottak feladatai f\u00fcggnek att\u00f3l, hogy a k\u00f6zfoglalkoztat\u00f3 mire nyert p\u00e1ly\u00e1zatot. A projektek egy nagy r\u00e9sze mez\u0151gazdas\u00e1gi, de nem mind, ez\u00e9rt \u00f6sszes\u00e9g\u00e9ben cs\u00f6kkent annak a munkaer\u0151nek a l\u00e9tsz\u00e1ma, aki id\u00e9nymunka keret\u00e9ben mez\u0151gazdas\u00e1gi munk\u00e1t v\u00e9gez. Ez\u00e9rt a magunk r\u00e9sz\u00e9r\u0151l vitatn\u00e1nk azt az \u00e1ll\u00edt\u00e1st, hogy a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s az id\u00e9nymunka \u00e9s az ing\u00e1z\u00e1ssal j\u00e1r\u00f3 elhelyezked\u00e9s alternat\u00edv\u00e1j\u00e1v\u00e1 v\u00e1lt. 42 Az \u00e9rintett szem\u00e9lyek v\u00e1laszt\u00e1si szabads\u00e1ga l\u00e1tsz\u00f3lagos, \u00e9ppen a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s \u00e9s a megv\u00e1ltozott seg\u00e9lyez\u00e9si rendszer kapcsolata ok\u00e1n."}, {"section_title": "Bevezet\u00e9s", "text": "A mez\u0151gazdas\u00e1g egy saj\u00e1tos jellemz\u0151kkel rendelkez\u0151 fontos r\u00e9sze a gazdas\u00e1gnak. 1 A fontoss\u00e1g\u00e1t az \u00e1ltala megtermelt \u00e9s piacon \u00e9rt\u00e9kes\u00edthet\u0151 javak \u00e9s a term\u00e9kek adj\u00e1k. Az \u00e9lelmiszerek, \u00e9lelmiszer alapanyagok, egy\u00e9b nyersanyagok forr\u00e1sa. A fent eml\u00edtett term\u00e9kek lehetnek n\u00f6v\u00e9nyi eredet\u0171ek \u00e9s \u00e1llati eredet\u0171ek is. Ezek a term\u00e9kek jelent\u0151s m\u00e9rt\u00e9k\u0171 piaccal rendelkeznek a gazdas\u00e1gban. A KSH legfrissebb adatai alapj\u00e1n a mez\u0151gazdas\u00e1g a brutt\u00f3 hazai term\u00e9k (GDP) termel\u00e9s\u00e9hez 3,8%-kal j\u00e1rult hozz\u00e1 2016-ban. A brutt\u00f3 hozz\u00e1adott \u00e9rt\u00e9kb\u0151l 4,5%-ot adott az agr\u00e1rium, a beruh\u00e1z\u00e1sokban 5,5, a foglalkoztat\u00e1sban 5,0% volt az ar\u00e1nya. 2 A fent eml\u00edtett adatsorb\u00f3l a tanulm\u00e1ny keret\u00e9ben a foglalkoztat\u00e1sra vonatkoz\u00f3 adatot emeln\u00e9nk ki. Az 5%-os ar\u00e1ny nem nagy de jelent\u0151s. A mez\u0151gazdas\u00e1gi szektorban munk\u00e1t v\u00e1llal\u00f3 szem\u00e9lyek sz\u00e1ma az ut\u00f3bbi \u00e9vekben n\u00f6vekedett. Ez a n\u00f6veked\u00e9s is azonban a stagn\u00e1l\u00e1shoz el\u00e9g. M\u00e1sr\u00e9szt a n\u00f6veked\u00e9s egyik oka a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s hat\u00e1sa, mely r\u00e9szletesebb vizsg\u00e1latot is ig\u00e9nyel. A stagn\u00e1l\u00e1s egyenl\u0151re egy pillanatnyi \u00e1llapot mely nem tudja meg\u00e1ll\u00edtani azt a cs\u00f6kken\u00e9st, ami ezt a szektort t\u00e9nylegesen is jellemzi. A munkaer\u0151 cs\u00f6kken\u00e9s\u00e9nek h\u00e1rom alapvet\u0151 oka van. Az egyik ok a mez\u0151gazdas\u00e1gnak az \u00e1talakul\u00e1sa. A m\u00e1sodik ok a szakk\u00e9pzett munkaer\u0151 kiv\u00e1ndorl\u00e1sa. A harmadik okk\u00e9nt pedig a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1st bevezet\u00e9s\u00e9t jel\u00f6lhetj\u00fck meg. A h\u00e1rom ok egy\u00fcttes hat\u00e1sa eredm\u00e9nyezi azt, hogy egyre kevesebben v\u00e9gzik hivat\u00e1sszer\u0171en a mez\u0151gazdas\u00e1gi munk\u00e1t.\nA mez\u0151gazdas\u00e1g \u00e1talakul\u00e1s\u00e1nak egyik kulcseleme annak a t\u00e1rsadalomhoz f\u0171z\u0151d\u0151 viszonya. A korai id\u0151szakokban a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9s egy k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g \u00e9let\u00e9nek f\u0151 eleme volt. A csal\u00e1di -t\u00e1rsadalmi \u00e9s hatalmi viszonyok \u00f6sszekapcsol\u00f3dtak f\u00f6ld haszn\u00e1lat\u00e1val. 3 Mivel a f\u00f6ld haszn\u00e1lata, a mez\u0151gazdas\u00e1gi termel\u00e9s volt nagyon sok ter\u00fcleten "}, {"section_title": "A mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e9gz\u00e9s \u00e1ltal\u00e1nos jellemz\u0151i", "text": ""}, {"section_title": "Az id\u00e9nyjelleg", "text": "A mez\u0151gazdas\u00e1g egyes \u00e1gazatait \u00f6sszehasonl\u00edtva nem egys\u00e9ges a k\u00e9p. 9 Egyes \u00e1gazatokban folyamatos, ak\u00e1r t\u00f6bb m\u0171szakos munkav\u00e9gz\u00e9s is megval\u00f3sul eg\u00e9sz \u00e9vben. Ilyen \u00e1gazatok az \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9ssel \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 ter\u00fcletek. A n\u00f6v\u00e9nytermeszt\u00e9ssel \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 \u00e1gazatokban azonban az id\u00e9nyjelleg domin\u00e1l. Az id\u00e9nymunka az olyan munkav\u00e9gz\u00e9s mely a munkaszervez\u00e9s k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeit\u0151l f\u00fcggetlen\u00fcl az \u00e9vszakhoz, az \u00e9v egy adott valamely id\u0151szak\u00e1hoz vagy id\u0151pontj\u00e1hoz k\u00f6t\u0151dik. 10 A mez\u0151gazdas\u00e1gban f\u0151k\u00e9nt a szezonalit\u00e1s \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl. Ez azt jelenti, hogy a munkav\u00e9gz\u00e9s azokban az id\u0151intervallumokban t\u00f6rt\u00e9nik, amikor ennek az el\u0151felt\u00e9telei teljes\u00fclnek. Az el\u0151felt\u00e9telek mindig a term\u00e9szeti t\u00e9nyez\u0151kt\u0151l \u00e9s adotts\u00e1gokt\u00f3l f\u00fcggenek. A term\u00e9nyt betakar\u00edtani akkor lehet, amikor az be\u00e9rett. Hogy mikor \u00e9rik be az jelent\u0151s m\u00e9rt\u00e9kben f\u00fcgg a k\u00fcls\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyekt\u0151l (id\u0151j\u00e1r\u00e1s, betegs\u00e9gek). Az id\u00e9nymunka ugyanakkor azt is felt\u00e9telezi, hogy egy adott munka mindig egy adott id\u0151intervallum alatt v\u00e9gezhet\u0151 el. A munka id\u00e9nyjelleg\u00e9t nem lehet kiterjeszt\u0151en \u00e9rtelmezni. A munkav\u00e9gz\u00e9s csak az adott munkafolyamat alapj\u00e1n min\u0151s\u00edthet\u0151 id\u00e9nymunk\u00e1nak. Az id\u00e9nyjelleget mindig az adott munka tekintet\u00e9ben kell vizsg\u00e1lni, nem a munk\u00e1ltat\u00f3 eg\u00e9sz tev\u00e9kenys\u00e9ge alkalm\u00e1b\u00f3l. 11 Ennek a k\u00e9rd\u00e9snek a munkaid\u0151 szervez\u00e9s keret\u00e9ben van jelent\u0151s\u00e9ge. Tekintettel az elv\u00e9gzend\u0151 munka mennyis\u00e9g\u00e9re, \u00e9s a munk\u00e1ltat\u00f3 \u00e1ltal felvett munkaer\u0151 mennyis\u00e9g\u00e9re kell meghat\u00e1rozni a munkabeoszt\u00e1st. A munkabeoszt\u00e1s sor\u00e1n azonban a legritk\u00e1bban tudj\u00e1k a munk\u00e1ltat\u00f3k az egyenl\u0151 munkaid\u0151beoszt\u00e1st megval\u00f3s\u00edtani. Sokszor a napi munkav\u00e9gz\u00e9s meghaladja a t\u00f6rv\u00e9nyes 8 \u00f3r\u00e1t. A napi 8 \u00f3r\u00e1n\u00e1l hosszabb munkav\u00e9gz\u00e9s csak az egyenl\u0151tlen munkaid\u0151beoszt\u00e1ssal val\u00f3s\u00edthat\u00f3 meg. Az egyenl\u0151tlen munkaid\u0151beoszt\u00e1s pedig munkaid\u0151keret form\u00e1j\u00e1ban rendelhet\u0151 el. 12 Ha pedig a munk\u00e1ltat\u00f3n\u00e1l van kollekt\u00edv szerz\u0151d\u00e9s akkor 1 \u00e9v vagy 52 heti munkaid\u0151keret alkalmazhat\u00f3, ha ezt technikai vagy munkaszervez\u00e9si okok indokolj\u00e1k. A mez\u0151gazdas\u00e1gban a r\u00f6videbb id\u0151tartam\u00fa munkaid\u0151keretek alkalmaz\u00e1sa a jellemz\u0151.\nA munkaid\u0151keret alkalmaz\u00e1s\u00e1nak az id\u00e9nymunka eset\u00e9ben a fentieken t\u00fal az\u00e9rt lehet jelent\u0151s\u00e9ge, mivel a napi -\u00e9s heti t\u00f6rv\u00e9nyes munkaid\u0151re \u00e9s a heti pihen\u0151id\u0151re vonatkoz\u00f3 szab\u00e1lyokat a munkaid\u0151keret v\u00e9g\u00e9n kell figyelembe venni. Akkor lesz szab\u00e1lyos a munkaid\u0151keret alkalmaz\u00e1sa, ha a munkaid\u0151re \u00e9s a pihen\u0151id\u0151re vonatkoz\u00f3 szab\u00e1lyok a munkaid\u0151keret \u00e1tlag\u00e1ban kiadj\u00e1k a t\u00f6rv\u00e9nyes heti munka \u00e9s pihen\u0151id\u0151 m\u00e9rt\u00e9k\u00e9t.\nAz id\u00e9nymunk\u00e1ra vonatkoz\u00f3 szab\u00e1lyok alkalmaz\u00e1sa nem csak a munkaid\u0151keret, de a napi pihen\u0151id\u0151k kiad\u00e1s\u00e1ban is speci\u00e1lis. Az id\u00e9nymunka eset\u00e9ben a munk\u00e1ltat\u00f3 elrendelheti, hogy k\u00e9t munkav\u00e9gz\u00e9s k\u00f6z\u00f6tti pihen\u0151id\u0151 m\u00e9rt\u00e9ke 8 \u00f3ra legyen 11 \u00f3ra helyett.\nA fentiekb\u0151l is kit\u0171nik, hogy a jogalkot\u00f3 az id\u00e9nymunka szab\u00e1lyait rugalmasan hat\u00e1rozza meg. Erre a rugalmass\u00e1gra a munka term\u00e9szete miatt van sz\u00fcks\u00e9g, mivel egy adott munk\u00e1t az agr\u00e1riumban mindig az adott pillanatban kell elv\u00e9gezni. Ezek a pillanatok mindig r\u00f6vid id\u0151tartam\u00faak, \u00edgy a munkafelt\u00e9teleknek is alkalmazkodnia sz\u00fcks\u00e9ges hozz\u00e1juk. Az alkalmazkod\u00e1s term\u00e9szetesen nem jelentheti a munkav\u00e1llal\u00f3 v\u00e9delmi szintj\u00e9nek a cs\u00f6kken\u00e9s\u00e9t."}, {"section_title": "A jogviszony keletkez\u00e9se", "text": "A mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e9gz\u00e9si tev\u00e9kenys\u00e9gre vonatkoz\u00f3 szab\u00e1lyok j\u00f3l illeszkednek az \u00faj trendbe. Az \u00faj trend a rugalmas foglalkoztat\u00e1si felt\u00e9telek el\u0151t\u00e9rbe ker\u00fcl\u00e9se a tipikus munkav\u00e9gz\u00e9si viszonyokkal szemben. 13 Ez mag\u00e1ban foglalja azt az anom\u00e1li\u00e1t is, mely szerint az \u00e1lland\u00f3 munkafelt\u00e9telek megfogalmaz\u00e1sa m\u00e9gis sz\u00fcks\u00e9ges valamilyen form\u00e1ban az agr\u00e1riumban. 14 A jogviszony keletkez\u00e9se f\u00fcgg att\u00f3l, hogy a mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e1llal\u00f3t milyen t\u00edpus\u00fa munkaviszonyban foglalkoztatj\u00e1k. A kor\u00e1bbiakban utaltunk r\u00e1, hogy a mez\u0151gazdas\u00e1g egyes szegmenseiben nem id\u00e9nyjelleg\u0171 a munka. Ezekben az esetekben a tipikus munkaviszonyok szab\u00e1lyait kell alkalmazni. A munkaviszony \u00edr\u00e1sba foglalt munkaszerz\u0151d\u00e9ssel j\u00f6n l\u00e9tre. A munkaviszony tartalm\u00e1t pedig a munkaszerz\u0151d\u00e9s \u00e9s az Mt. hat\u00e1rozza meg.\nA mez\u0151gazdas\u00e1g jelent\u0151s r\u00e9sz\u00e9ben azonban a munkav\u00e1llal\u00f3kat id\u00e9nymunka keret\u00e9ben foglalkoztatj\u00e1k. Az id\u00e9nyjelleg\u0171 foglalkoztat\u00e1st gyakran egyszer\u0171s\u00edtett foglalkoztat\u00e1s keret\u00e9ben val\u00f3s\u00edtj\u00e1k meg. A jogviszony egyszer\u0171s\u00edt\u00e9se az adminisztrat\u00edv terhek cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9t jelenti. 15 A munk\u00e1ltat\u00f3 \u00e9s a munkav\u00e1llal\u00f3 a munkaszerz\u0151d\u00e9st sz\u00f3ban is megk\u00f6theti, vagy mintaszerz\u0151d\u00e9s alapj\u00e1n. A munkaszerz\u0151d\u00e9s \u00e9rv\u00e9nyess\u00e9g\u00e9t nem a formalit\u00e1s fogja adni, hanem az azt k\u00f6vet\u0151 hat\u00f3s\u00e1gi bejelent\u00e9s. 16 Ez a munkaviszony a bejelent\u00e9ssel keletkezik. A bejelent\u00e9st az ad\u00f3hat\u00f3s\u00e1g ir\u00e1ny\u00e1ba kell megtenni. Ez t\u00f6rt\u00e9nhet on-line fel\u00fcleten, vagy ak\u00e1r telefonon is. 17 Ezzel azonban k\u00e9t probl\u00e9ma is van.\nAz els\u0151 probl\u00e9ma, hogy a munk\u00e1ltat\u00f3k sokszor nem jelentik be a munkav\u00e1llal\u00f3ikat. Feket\u00e9n foglalkoztatj\u00e1k \u0151ket. Ezt t\u00e1masztja al\u00e1 a hat\u00f3s\u00e1gi ellen\u0151rz\u00e9sek elemz\u00e9se is. 2014.-ben \u00f6sszes feket\u00e9n foglalkoztatott munkav\u00e1llal\u00f3 5%-a jutott a mez\u0151gazdas\u00e1gi \u00e1gazatra, 18 ugyanez a 2017-ben 10%. 19 Ha csak a mez\u0151gazdas\u00e1gi \u00e1gazatban dolgoz\u00f3k l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1t n\u00e9zz\u00fck, akkor m\u00e9g rosszabb az ar\u00e1ny: A n\u00f6vekv\u0151 tendenci\u00e1t a jogi szab\u00e1lyoz\u00e1s maga is el\u0151seg\u00edti a laz\u00e1bb szab\u00e1lyok alkalmaz\u00e1s\u00e1nak lehet\u0151s\u00e9g\u00e9vel. A munk\u00e1ltat\u00f3k az egyszer\u0171s\u00edtett szab\u00e1lyok kiker\u00fcl\u00e9s\u00e9vel pr\u00f3b\u00e1lj\u00e1k meg elker\u00fclni az ad\u00f3fizet\u00e9st. Az id\u0151szakos, egy-egy napokra t\u00f6rt\u00e9n\u0151 foglalkoztat\u00e1s sor\u00e1n az ellen\u0151rz\u00e9sek elmarad\u00e1s\u00e1nak rem\u00e9ny\u00e9ben, egyszer\u0171s\u00edtett foglalkoz\u00e1sn\u00e1l m\u00e9g nagyobb a \"kock\u00e1ztat\u00e1si hajland\u00f3s\u00e1g\", mint az Mt. szerinti munkaviszony eset\u00e9ben. Ha a munk\u00e1ltat\u00f3 15 napn\u00e1l t\u00f6bb alkalommal foglalkoztatja a munkav\u00e1llal\u00f3t, akkor ink\u00e1bb \"elfelejti\" a tov\u00e1bbi munkanapok bejelent\u00e9s\u00e9t. 21 Ezzel t\u00fall\u00e9pve a t\u00f6rv\u00e9nyes kereteket.\nA bejelent\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli foglalkoztat\u00e1ssal kapcsolatosan tov\u00e1bbra is gyakoriak az al\u00e1bbi munk\u00e1ltat\u00f3i kifog\u00e1sok: (a) 'adminisztr\u00e1ci\u00f3s hib\u00e1ra' val\u00f3 hivatkoz\u00e1s; (b) munkav\u00e1llal\u00f3k bejelent\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges adatokat id\u0151ben leadt\u00e1k a k\u00f6nyvel\u0151nek, de a 'k\u00f6nyvel\u0151 elmulasztotta' a bejelent\u00e9s\u00fcket; (c) pr\u00f3baid\u0151 ut\u00e1n k\u00edv\u00e1nta bejelenteni a munkav\u00e1llal\u00f3t a munk\u00e1ltat\u00f3; (d) a munkav\u00e1llal\u00f3 \"pr\u00f3banapon\" van; (e) az el\u0151z\u0151 id\u0151szakban mindig bejelentett\u00e9k a munkav\u00e1llal\u00f3kat. 22 A m\u00e1sodik probl\u00e9ma pedig kapcsol\u00f3dik a bejelent\u00e9ssel kapcsolatos technikai felt\u00e9telekhez. M\u00e1r a szab\u00e1lyok hat\u00e1lyba l\u00e9p\u00e9se el\u0151tt felmer\u00fclt kritikak\u00e9nt a regisztr\u00e1ci\u00f3 neh\u00e9zs\u00e9ge, szakismeretek \u00e9s infrastrukt\u00fara hi\u00e1nya. Erre p\u00e9ldak\u00e9nt a Ferencz J\u00e1cint \u00e1ltal is id\u00e9zett 23 R\u00e1cz Zolt\u00e1n \u00e1ltal megfogalmazott p\u00e9ld\u00e1t emeln\u00e9nk ki mi is:\n\""}, {"section_title": "\u2026 a szilv\u00e1sv\u00e1radi pisztr\u00e1ngtelep vezet\u0151je a kar\u00e1csonyi halv\u00e1s\u00e1rl\u00e1s el\u0151tti rohamban addig nem tudja a v\u00e1s\u00e1rl\u00f3kat kiszolg\u00e1lni, am\u00edg az erre a munk\u00e1ra alkalmazni k\u00edv\u00e1nt id\u00e9ny-vagy alkalmi munk\u00e1soknak nem \u00fct\u00f6geti be hajnalban az \u00f6sszes adat\u00e1t, megk\u00fczdve az internet-szolg\u00e1ltat\u00e1s technikai probl\u00e9m\u00e1ival, illetve a saj\u00e1t sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9p-haszn\u00e1lattal kapcsolatos ismeret hi\u00e1ny\u00e1val.\" 24", "text": "A kiemelt p\u00e9ld\u00e1hoz hozz\u00e1tenn\u00e9nk, hogy az id\u00e9zett megjelen\u00e9se \u00f3ta eltelt id\u0151szak cs\u00f6kkentette a probl\u00e9ma m\u00e9rt\u00e9k\u00e9t. M\u00e1ra egyre ink\u00e1bb elfogadott \u00e9s alkalmazottak az on-line rendszerek. Az azonban teljesen helyt\u00e1ll\u00f3, hogy a mez\u0151gazdas\u00e1gban foglalkoztat\u00f3k\u00e9nt az id\u0151sebb koroszt\u00e1ly jelenik meg f\u0151k\u00e9nt, akinek az ilyen rendszerek haszn\u00e1lata t\u00e9nylegesen okozhat gondot.\nAz egyszer\u0171s\u00edtett foglalkoztat\u00e1si jogviszony keletkez\u00e9s\u00e9n\u00e9l egy garanci\u00e1lis szab\u00e1ly ker\u00fcl csak meghat\u00e1roz\u00e1sra. Ez a garanci\u00e1lis szab\u00e1ly a 'visszal\u00e9p\u00e9s tilalma.' Ez azt jelenti, hogy ha azonos felek k\u00f6z\u00f6tt munkaviszony, vagy k\u00f6zszolg\u00e1lati jogviszony \u00e1ll fenn, ezt nem lehet egyszer\u0171s\u00edtett foglalkoztat\u00e1sra v\u00e1ltoztatni. 25 A munkav\u00e1llal\u00f3t v\u00e9d\u0151 garanci\u00e1lis szab\u00e1lyok ebben a jogviszonyban nagyon minim\u00e1lisak. A v\u00e9delmi szint n\u00f6vel\u00e9s\u00e9nek egyik m\u00f3dja lehetne ha a mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e9gz\u00e9sre elk\u00fcl\u00f6n\u00fclt \u00f6n\u00e1ll\u00f3 szerz\u0151d\u00e9st\u00edpus l\u00e9tezne. A jelenlegi helyzetben elegend\u0151 egy sz\u00f3ban megk\u00f6t\u00f6tt szerz\u0151d\u00e9s is, minden alaki \u00e9s tartalmi formas\u00e1gok n\u00e9lk\u00fcl. Ha nem id\u00e9nyjelleg\u0171 munk\u00e1r\u00f3l van sz\u00f3, akkor pedig a munkaviszonyra vonatkoz\u00f3 \u00e1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyok alkalmazand\u00f3ak. "}, {"section_title": "Az egyszer\u0171s\u00edtett foglalkoztat\u00e1s jellemz\u0151i", "text": "Az egyszer\u0171s\u00edtett foglalkoztat\u00e1s mag\u00e1ban foglalja a mez\u0151gazdas\u00e1gi id\u00e9nymunk\u00e1t, a turisztikai id\u00e9nymunk\u00e1t, illetve alkalmi munkaviszonyt is. A tanulm\u00e1ny keret\u00e9ben mi a mez\u0151gazdas\u00e1gi id\u00e9nymunk\u00e1val vizsg\u00e1ljuk meg r\u00e9szletesebben.\nMez\u0151gazdas\u00e1gi id\u00e9nymunka: a n\u00f6v\u00e9nytermeszt\u00e9si, erd\u0151gazd\u00e1lkod\u00e1si, \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9si, hal\u00e1szati, vad\u00e1szati \u00e1gazatba tartoz\u00f3 munkav\u00e9gz\u00e9s, tov\u00e1bb\u00e1 a termel\u0151, termel\u0151i csoport, termel\u0151i szervezet, illetve ezek t\u00e1rsul\u00e1sa \u00e1ltal a megtermelt mez\u0151gazdas\u00e1gi term\u00e9kek anyagmozgat\u00e1sa, csomagol\u00e1sa -a tov\u00e1bbfeldolgoz\u00e1s kiv\u00e9tel\u00e9vel -felt\u00e9ve, hogy azonos felek k\u00f6z\u00f6tt a hat\u00e1rozott id\u0151re sz\u00f3l\u00f3 munkaviszony id\u0151tartama nem haladja meg egy napt\u00e1ri \u00e9ven bel\u00fcl a sz\u00e1zh\u00fasz napot. A jogszab\u00e1lyb\u00f3l nem t\u0171nik ki, de sz\u00fcks\u00e9ges k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get tenn\u00fcnk alkalmi munka \u00e9s id\u00e9nymunka k\u00f6z\u00f6tt. Az alkalmi munka az \u00e9v b\u00e1rmelyik id\u0151szak\u00e1ban teljes\u00edthet\u0151 munkav\u00e9gz\u00e9s, melyhez nem felt\u00e9tlen\u00fcl kapcsol\u00f3dik a szezonalit\u00e1s. Az id\u00e9nymunka pedig mindig az \u00e9v egy bizonyos id\u0151szak\u00e1hoz k\u00f6t\u00f6tt el\u0151re meghat\u00e1rozott munkak\u00f6r\u00f6kben jelentkez\u0151 munkav\u00e9gz\u00e9s.\nEgy tov\u00e1bbi k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g, hogy a munk\u00e1ltat\u00f3 a t\u00f6rv\u00e9nyes m\u00e9rt\u00e9kn\u00e9l t\u00f6bb munkav\u00e1llal\u00f3t nem foglalkoztathat egyszerre alkalmi munkav\u00e1llal\u00e1s keret\u00e9ben. A munkav\u00e1llal\u00f3k statisztikai l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1t kell figyelembe venni. "}, {"section_title": "Munkav\u00e9delmi k\u00e9rd\u00e9sek", "text": "A mez\u0151gazdas\u00e1gi tev\u00e9kenys\u00e9g sokr\u00e9t\u0171. A mez\u0151gazdas\u00e1gi id\u00e9nymunka fogalm\u00e1b\u00f3l is j\u00f3l l\u00e1tszik, hogy milyen tev\u00e9kenys\u00e9gek tartoznak ide: (a) f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9s; (b) erd\u0151-\u00e9s vadgazd\u00e1lkod\u00e1s; (c) hal\u00e1szat; (d) \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9s; (e) mez\u0151gazdas\u00e1gi term\u00e9kek logisztik\u00e1ja.\nEzeknek a tev\u00e9kenys\u00e9geknek mindnek megvan a saj\u00e1tos kock\u00e1zata \u00e9s jellemz\u0151je. T\u00f6bb tev\u00e9kenys\u00e9g vesz\u00e9lyes \u00fczemi tev\u00e9kenys\u00e9gnek is min\u0151s\u00fcl. Ez\u00e9rt sz\u00fcks\u00e9ges kieg\u00e9sz\u00edten\u00fcnk az Eftv. 6. \u00a7-ban foglalt szab\u00e1lyt, mely szerint a munk\u00e1ltat\u00f3 k\u00f6teles a munkav\u00e1llal\u00f3 munk\u00e1ra k\u00e9pes \u00e1llapot\u00e1t ellen\u0151rizni. Ezt az ellen\u0151rz\u00e9st a munkav\u00e9gz\u00e9s megkezd\u00e9se el\u0151tt kell v\u00e9grehajtani. A jogszab\u00e1ly csak az ellen\u0151rz\u00e9si k\u00f6telezetts\u00e9get \u00edrja el\u0151 a mik\u00e9ntet nem hat\u00e1rozza meg. Ezekhez kapcsol\u00f3d\u00f3an ki kell emelni a munk\u00e1ltat\u00f3 k\u00f6telezetts\u00e9g\u00e9t az eg\u00e9szs\u00e9get nem vesz\u00e9lyeztet\u0151 biztons\u00e1gos munkak\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek biztos\u00edt\u00e1sa k\u00f6r\u00e9ben. A munkav\u00e9delmi probl\u00e9m\u00e1k egy r\u00e9sze visszavezethet\u0151 k\u00e9t dologra az egyik. A fekete foglalkoztat\u00e1s, a m\u00e1sik pedig a szakemberek hi\u00e1nya. A mez\u0151gazdas\u00e1gi munk\u00e1ltat\u00f3k gyakran szakismeretekkel nem rendelkez\u0151 munkav\u00e1llal\u00f3kat foglalkoztatnak illeg\u00e1lisan. Ez a k\u00e9t t\u00e9nyez\u0151 pedig elvezetett oda, hogy a mez\u0151gazdas\u00e1gban a legnagyobb a munkabalesetek sz\u00e1ma. Ezeket sz\u00fcks\u00e9ges kieg\u00e9sz\u00edteni azzal, hogy jelent\u0151s m\u00e9rt\u00e9k\u0171 a fluktu\u00e1ci\u00f3.\n2016-ban a hat\u00f3s\u00e1g a vizsg\u00e1lt munk\u00e1ltat\u00f3k 74,3 %-n\u00e1l tapasztalt valamilyen munkav\u00e9delmi szab\u00e1lytalans\u00e1got. 29 Ezzel a m\u00e9rt\u00e9kkel a mez\u0151gazdas\u00e1g a szab\u00e1lytalans\u00e1gok tekintet\u00e9ben az \u00e9p\u00edt\u0151ipart is megel\u0151zte. A nagysz\u00e1m\u00fa szab\u00e1lytalans\u00e1g nagy sz\u00e1m\u00fa munkabalesetet \u00e9s \u00fczemi balesetet is gener\u00e1l. 2016-ban 18 hal\u00e1los baleset, 3 s\u00falyos csonkol\u00e1sos baleset, 4 egy\u00e9b s\u00falyos baleset \u00e9s 9 nem s\u00falyos csonkol\u00e1sos baleset t\u00f6rt\u00e9nt. 30 Ezek azok az adatok, amelyek ismert\u00e9 v\u00e1ltak. A mez\u0151gazdas\u00e1gi balesetek eset\u00e9ben nagyfok\u00fa a l\u00e1tencia, f\u0151leg az id\u00e9nymunk\u00e1sok eset\u00e9ben, akiket feket\u00e9n foglalkoztatnak. Ez nagyon j\u00f3l l\u00e1tszik azokb\u00f3l a statisztik\u00e1kb\u00f3l, melyek egym\u00e1s mellett vizsg\u00e1lj\u00e1k az eg\u00e9sz munkaer\u0151-piacot \u00e9s a mez\u0151gazdas\u00e1gi szektort. 31 A balesetek megel\u0151z\u00e9se \u00e9s cs\u00f6kkent\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben a Nemzetgazdas\u00e1gi Miniszt\u00e9rium \u00e9s a Nemzeti Agr\u00e1rkamara 2017-ben \u00e9ltre h\u00edvott egy k\u00e9t\u00e9ves programot \"F\u00f3kuszban a mez\u0151gazdas\u00e1g -els\u0151 a munkav\u00e9gz\u00e9s biztons\u00e1ga\" c\u00edmmel. A program c\u00e9lja, hogy felh\u00edvja a figyelmet a munkav\u00e9delmi szempontb\u00f3l vesz\u00e9lyes mez\u0151gazdas\u00e1gra \u00e9s n\u00f6velje az \u00e1gazatban tev\u00e9kenyked\u0151 munk\u00e1ltat\u00f3k, munkav\u00e1llal\u00f3k, szakemberek (agr\u00e1r, munkav\u00e9delmi, foglalkoz\u00e1s-eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi, HR) \u00e9s a lakoss\u00e1g ismereteit. 32"}, {"section_title": "K\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s", "text": "A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s jelenlegi rendszere 2011 \u00f3ta funkcion\u00e1l. 33 Saj\u00e1toss\u00e1ga, hogy itt nem munkaviszonyr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk, hanem k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszonyr\u00f3l. A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszony sok tekintetben k\u00f6zel \u00e1ll a hat\u00e1rozott idej\u0171 munkaszerz\u0151d\u00e9sen alapul\u00f3 foglalkoztat\u00e1shoz, de nagyon sok munkajogi szab\u00e1lyt nem kell alkalmazni, pl.: a k\u00f6zfoglalkoztatottak b\u00e9re nem \u00e9ri el a garant\u00e1lt b\u00e9rminimumot. A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s \u00edgy f\u00e9l\u00faton j\u00e1r a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g \u00e9s az els\u0151dleges munkaer\u0151piacon val\u00f3 foglalkoztat\u00e1s k\u00f6zt. T\u00f6bb dimenzi\u00f3ban is a foglalkoztat\u00e1st imit\u00e1lja, de ann\u00e1l kedvez\u0151tlenebb kond\u00edci\u00f3kat k\u00edn\u00e1l. A kedvez\u0151tlen kond\u00edci\u00f3kat annak \u00e9rdek\u00e9ben alkalmazza a rendszer, hogy a k\u00f6zfoglalkoztatottakat piaci munkav\u00e1llal\u00e1sra \u00f6szt\u00f6n\u00f6zze. 34 A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s m\u00e1ra a munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9g \u00e9s a szeg\u00e9nys\u00e9g kezel\u00e9s\u00e9nek univerz\u00e1lis k\u00f6zpolitikai eszk\u00f6z\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt. 35 A foglalkoztat\u00e1si c\u00e9l mellett seg\u00e9lyez\u00e9si politika r\u00e9sz\u00e9t is k\u00e9pezi. Az kaphat csak akt\u00edv kor\u00faak ell\u00e1t\u00e1s\u00e1t, akinek a foglalkoztat\u00e1sa a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1ssal sem oldhat\u00f3 meg. A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1st -a kezdeti terveknek megfelel\u0151en -a Korm\u00e1ny \u00e1tmeneti foglalkoztat\u00e1si form\u00e1nak tekinti, ahol seg\u00e9ly helyett munk\u00e1t \u00e9s fizet\u00e9st biztos\u00edt az \u00e1ll\u00e1skeres\u0151k sz\u00e1m\u00e1ra. 36 Felmer\u00fclhet a k\u00e9rd\u00e9s, hogy jelen tanulm\u00e1ny k\u00f6z\u00f6tt mi\u00e9rt is foglalkozunk egy ilyen foglalkoztat\u00e1spolitikai ezk\u00f6zzel. A v\u00e1lasz egyszer\u0171. Az\u00e9rt mert a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si programok egy fontos r\u00e9sze mez\u0151gazdas\u00e1gi program. A mez\u0151gazdas\u00e1gi programokban foglalkoztatott k\u00f6zfoglalkoztatottak ar\u00e1nya 17%. 37 A 17% az \u00f6sszes foglalkoztatotti l\u00e9tsz\u00e1mhoz m\u00e9rten ugyan nem egy jelent\u0151s r\u00e9sz, de ha ugyanezt a l\u00e9tsz\u00e1mot a mez\u0151gazdas\u00e1gban vizsg\u00e1ljuk, ott jelent\u0151s. A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s keret\u00e9ben a mez\u0151gazdas\u00e1gban foglalkoztatottak l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1ra tekintettel sz\u00fcks\u00e9ges megn\u00e9zn\u00fcnk a jogviszony jellemz\u0151it.\nA mez\u0151gazdas\u00e1gi ter\u00fcleteken a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si programok a start munkaprogramok keret\u00e9ben val\u00f3sultak meg els\u0151 sorban a Tisz\u00e1nt\u00fali ter\u00fcleteken az apr\u00f3falvas r\u00e9gi\u00f3kban. 38 Nagyon sok helyen nincs is m\u00e1s munkalehet\u0151s\u00e9g, mint az \u00f6nkorm\u00e1nyzat, vagy m\u00e1s k\u00f6zfoglalkoztat\u00f3 \u00e1ltal megszervezett munka. Ennek megfelel\u0151en a mez\u0151gazdas\u00e1gi ter\u00fcleteken p\u00e1rhuzamosan v\u00e9geznek munkatev\u00e9kenys\u00e9get az Mt. hat\u00e1lya alatt \u00e1ll\u00f3 munkav\u00e1llal\u00f3k, az Eftv. \u00e1ltali id\u00e9nymunk\u00e1sok \u00e9s Kftv. hat\u00e1lya alatti k\u00f6zfoglalkoztatottak."}, {"section_title": "A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s \u00e9s a mez\u0151gazdas\u00e1gi tev\u00e9kenys\u00e9gek.", "text": "A r\u00e9szletszab\u00e1lyok kifejt\u00e9se el\u0151tt sz\u00fcks\u00e9ges foglalkoznunk a jogalkot\u00f3 akarat\u00e1val is. A Korm\u00e1ny az 1139/2017 (III.20.) Korm. hat\u00e1rozat alapj\u00e1n a bel\u00fcgyminisztert k\u00f6telezi a versenyszf\u00e9r\u00e1ban kialakult munkaer\u0151hi\u00e1nyra figyelemmel, hogy a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si programokban r\u00e9szt vev\u0151k havi \u00e1tlagos maxim\u00e1lis l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1t 2020-ig folyamatosan 150 ezer f\u0151re cs\u00f6kkentse.\nEzzel p\u00e1rhuzamosan ugyanennek a hat\u00e1rozatnak a 11. pontja tartalmazza, hogy az els\u0151dleges munkaer\u0151piaci reintegr\u00e1ci\u00f3 \u00e9rdek\u00e9ben -a k\u00f6zfoglalkoztatottak rugalmas m\u00f3don szolg\u00e1lj\u00e1k ki a mez\u0151gazdas\u00e1gi id\u00e9nymunka szezon\u00e1lisan kiugr\u00f3 munkaer\u0151-sz\u00fcks\u00e9glet\u00e9t, k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tekintettel a jelenleg megl\u00e9v\u0151 mez\u0151gazdas\u00e1gi k\u00e9zi munkaer\u0151 hi\u00e1ny\u00e1ra. Ez a l\u00e1tsz\u00f3lagos ellent\u00e9t azt eredm\u00e9nyezheti, hogy az egyre cs\u00f6kken\u0151 k\u00f6zfoglalkoztatotti l\u00e9tsz\u00e1mon bel\u00fcl a mez\u0151gazdas\u00e1gban foglalkoztatottak r\u00e9szar\u00e1ny\u00e1t n\u00f6velni kell. Az \u00e1ltal\u00e1nos megfogalmaz\u00e1son t\u00fal konkr\u00e9tumot nem tartalmaz a hat\u00e1rozat, de egy\u00e9rtelm\u0171en kijel\u00f6li az ir\u00e1nyvonalat. V\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk szerint a j\u00f6v\u0151ben a mez\u0151gazdas\u00e1gban a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s nagyobb ar\u00e1ny\u00fa er\u0151s\u00f6d\u00e9se v\u00e1rhat\u00f3.\nA k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s keret\u00e9ben valamilyen t\u00f6rv\u00e9nyben, rendeletben, vagy egy\u00e9b m\u00f3don meghat\u00e1rozott k\u00f6zfeladatot kell elv\u00e9gezni, melybe beletartoznak az els\u0151 sorban k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi mez\u0151gazdas\u00e1gi f\u00f6ldek megm\u0171vel\u00e9se, erd\u00e9szeti munk\u00e1k is. A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s a k\u00f6zfoglalkoztat\u00f3 \u00e9s a k\u00f6zfoglalkoztatott k\u00f6z\u00f6tti jogviszony. Az \u00faj szab\u00e1lyok alapj\u00e1n azonban k\u00f6zhaszn\u00fa k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9s form\u00e1j\u00e1ban is teljes\u00edthet\u0151. 39 A k\u00f6zfoglalkoztat\u00f3k k\u00f6r\u00e9ben a t\u00f6rv\u00e9ny t\u00f6bb olyan foglalkoztat\u00f3t is felsorol, melyek tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9nek egy r\u00e9sze vagy eg\u00e9sze a mez\u0151gazdas\u00e1gi szektorba tartozik: (a) helyi \u00e9s nemzetis\u00e9gi \u00f6nkorm\u00e1nyzat, valamint ezek jogi szem\u00e9lyis\u00e9ggel rendelkez\u0151 t\u00e1rsul\u00e1sa; (b) k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9si szerv; (c) egyh\u00e1zi jogi szem\u00e9ly; (d) k\u00f6zhaszn\u00fa jog\u00e1ll\u00e1s\u00fa szervezet; (e) civil szervezet; (f) az \u00e1llami \u00e9s \u00f6nkorm\u00e1nyzati tulajdon kezel\u00e9s\u00e9vel \u00e9s fenntart\u00e1s\u00e1val megb\u00edzott, vagy erre a c\u00e9lra az \u00e1llam, \u00f6nkorm\u00e1nyzat \u00e1ltal l\u00e9trehozott gazd\u00e1lkod\u00f3 szervezet; (g) v\u00edzit\u00e1rsulat; (h) erd\u0151gazd\u00e1lkod\u00f3, amennyiben a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s keret\u00e9ben; (h1) az erd\u0151 k\u00fcl\u00f6n t\u00f6rv\u00e9nyben meghat\u00e1rozott k\u00f6zj\u00f3l\u00e9ti c\u00e9ljainak megval\u00f3s\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben v\u00e9gzett feladatok ell\u00e1t\u00e1s\u00e1ra; (h2) a term\u00e9szeti k\u00e1rokat szenvedett erd\u0151ter\u00fcletek rehabilit\u00e1ci\u00f3j\u00e1ra; (h3) erd\u00e9szeti s\u00e9tautak, turistautak \u00e9s tan\u00f6sv\u00e9nyek kijel\u00f6l\u00e9s\u00e9re, karbantart\u00e1s\u00e1ra; (h4) hat\u00e1rjelek \u00e9s k\u00f6rnyezet\u00e9nek karbantart\u00e1s\u00e1ra; (h5) t\u0171zp\u00e1szt\u00e1k k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9t \u00e9s t\u0171zmegel\u0151z\u00e9st szolg\u00e1l\u00f3 feladatok ell\u00e1t\u00e1s\u00e1ra; (h6) kommun\u00e1lis hullad\u00e9k gy\u0171jt\u00e9s\u00e9re \u00e9s elsz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra; (h7) az erd\u0151ter\u00fclet kommun\u00e1lis szennyez\u0151d\u00e9st\u0151l val\u00f3 tiszt\u00edt\u00e1s\u00e1ra ker\u00fcl sor; (i) bizonyos felt\u00e9telek fenn\u00e1ll\u00e1sa eset\u00e9n szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet; (j) a k\u00f6telez\u0151 \u00f6nkorm\u00e1nyzati feladat ell\u00e1t\u00e1s\u00e1ban k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u0151, t\u00f6rv\u00e9ny alapj\u00e1n kijel\u00f6lt k\u00f6z\u00e9rdek\u0171 szolg\u00e1ltat\u00f3.\nA felsorolt foglalkoztat\u00f3k nem csak k\u00f6zvetlen\u00fcl foglalkoztathatj\u00e1k a k\u00f6zfoglalkoztatottat. A mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e9gz\u00e9s k\u00f6zhaszn\u00fa k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9s keret\u00e9ben is megval\u00f3sulhat. A k\u00f6zhaszn\u00fa k\u00f6lcs\u00f6nz\u0151 k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszonyban \u00e1ll\u00f3 k\u00f6zfoglalkoztatottakat csak a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyben meghat\u00e1rozott k\u00f6zfoglalkoztat\u00f3 r\u00e9sz\u00e9re k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zhet. A szolg\u00e1ltat\u00e1s fogad\u00f3j\u00e1nak legal\u00e1bb 60 napos hat\u00e1rozott idej\u0171 k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si jogviszonyban kell munkaer\u0151-k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9s c\u00e9lj\u00e1b\u00f3l foglalkoztatnia. 40 A k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1sra ir\u00e1nyul\u00f3 munkaer\u0151-k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9si tev\u00e9kenys\u00e9g folytat\u00e1s\u00e1t a k\u00f6zhaszn\u00fa k\u00f6lcs\u00f6nz\u0151 sz\u00e9khelye szerint illet\u00e9kes korm\u00e1nyhivatal enged\u00e9lyezi, ha az \u00e1ltal\u00e1nos k\u00f6lcs\u00f6nbead\u00f3i felt\u00e9telek megvannak, illetve mentort is biztos\u00edt a k\u00f6zfoglalkoztatott r\u00e9sz\u00e9re. A k\u00f6zhaszn\u00fa k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9st lehet pozit\u00edvan \u00e9s kritikusan is szeml\u00e9lni. V\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk szerint mindkett\u0151t sz\u00fcks\u00e9ges egyszerre. "}, {"section_title": "A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezek szerepe a mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e9gz\u00e9sben", "text": "A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet c\u00e9lja a h\u00e1tr\u00e1nyos helyzetben l\u00e9v\u0151 tagjai sz\u00e1m\u00e1ra munkafelt\u00e9telek teremt\u00e9se, valamint szoci\u00e1lis helyzet\u00fck jav\u00edt\u00e1s\u00e1nak egy\u00e9b m\u00f3don t\u00f6rt\u00e9n\u0151 el\u0151seg\u00edt\u00e9se. 43 A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezetek alak\u00edt\u00e1sa is hasonl\u00f3 c\u00e9lt fogalmaz meg, mint a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1s. A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezetek tev\u00e9kenys\u00e9g\u00fckben is kapcsol\u00f3dnak a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1shoz. A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezetek jelent\u0151s r\u00e9sze k\u00f6zfoglalkoztatottak els\u0151dleges munkaer\u0151piacra t\u00f6rt\u00e9n\u0151 \u00e1tvezet\u00e9s\u00e9vel foglalkozik. Ebb\u0151l ad\u00f3d\u00f3an mivel a k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1si programok k\u00f6z\u00f6tt is nagy sz\u00e1mban vannak mez\u0151gazdas\u00e1gi c\u00e9l\u00fa programok, a szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezetek egy jelent\u0151s r\u00e9sze is ezzel foglalkozik.\nA mez\u0151gazdas\u00e1gi termel\u00e9st sz\u00e1mos esetben nem a piaci ig\u00e9ny motiv\u00e1lja ez\u00e9rt a kist\u00e9rs\u00e9gi programban megkezdett mez\u0151gazdas\u00e1gi alapanyagtermel\u00e9s imm\u00e1r komolyabb infrastrukt\u00far\u00e1val t\u00e1mogatott feldolgoz\u00e1ssal, vagy vegyes bolti kis-\u00e9s nagykereskedelemmel eg\u00e9sz\u00fcl ki. Ha a nem a piac indokolja, akkor mi\u00e9rt van ennyi mez\u0151gazdas\u00e1gi szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet? 44 A kistelep\u00fcl\u00e9seken gazdas\u00e1gosan csak az ilyen t\u00edpus\u00fa programok val\u00f3s\u00edthat\u00f3ak meg.\nFontos, hogy a k\u00f6zfoglalkoztatottak maguk is akt\u00edv r\u00e9szesei \u00e9s alap\u00edt\u00f3i lehetnek a szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezeteknek. Erre vonatkoz\u00f3an a Kftv. speci\u00e1lis szab\u00e1lyokat hat\u00e1roz meg a mez\u0151gazdas\u00e1gi c\u00e9l\u00fa tev\u00e9kenys\u00e9gekkel kapcsolatosan.\nHa a h\u00e1tr\u00e1nyos helyzet\u0171 szem\u00e9ly k\u00e9pz\u00e9si programmal egybek\u00f6t\u00f6tt mez\u0151gazdas\u00e1gi c\u00e9l\u00fa k\u00f6zfoglalkoztat\u00e1sban eredm\u00e9nyesen vesz r\u00e9szt, \u00e9s v\u00e1llalja, hogy szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet tagjak\u00e9nt a tov\u00e1bbiakban legal\u00e1bb k\u00e9t \u00e9vet fog dolgozni, a k\u00e9pz\u00e9si programmal \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben haszn\u00e1lt eszk\u00f6z\u00f6ket az \u00e1ltala megalap\u00edtott szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet a k\u00f6zfoglalkoztat\u00f3t\u00f3l haszonk\u00f6lcs\u00f6n-szerz\u0151d\u00e9s alapj\u00e1n ingyenesen haszn\u00e1latba veheti. Ezekben az esetekben a magyar \u00e1llam, az \u00f6nkorm\u00e1nyzat vagy a k\u00f6zalap\u00edtv\u00e1ny a szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet r\u00e9sz\u00e9re a term\u0151f\u00f6ldet, a k\u00f6zfoglalkoztat\u00f3 az \u00e1llat\u00e1llom\u00e1nyt haszonk\u00f6lcs\u00f6n-szerz\u0151d\u00e9s alapj\u00e1n ingyenesen haszn\u00e1latba adhatja. A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet a szerz\u0151d\u00e9sben v\u00e1llalja hogy az \u00e1ltala ingyenesen haszn\u00e1latba vett term\u0151f\u00f6ldet a jogszab\u00e1lyi el\u0151\u00edr\u00e1sok betart\u00e1s\u00e1val hasznos\u00edtja. Ennek sor\u00e1n csak olyan gazd\u00e1lkod\u00e1st folytathat, amely nem vesz\u00e9lyezteti a f\u00f6ld term\u0151k\u00e9pess\u00e9g\u00e9t. A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet a f\u00f6ldet a kor\u00e1bbi haszn\u00e1l\u00f3 ir\u00e1nyelvei szerint haszn\u00e1lhatja."}, {"section_title": "Tagi munkav\u00e9gz\u00e9s", "text": "A haszonk\u00f6lcs\u00f6nbe kapott term\u0151f\u00f6ldeken a szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet \u00e1ltal foglalkoztatott szem\u00e9lyek dolgoznak. 45 A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet tagjai tev\u00e9kenys\u00e9g\u00fcket ell\u00e1thatj\u00e1k tipikus munkaviszony keret\u00e9ben, de tagi munkav\u00e9gz\u00e9s keret\u00e9ben is. Ez a tagi munkav\u00e9gz\u00e9s a k\u00f6z\u00f6s termel\u00e9sben val\u00f3, a tags\u00e1gi jogviszonyon alapul\u00f3 k\u00f6zvetlen k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s. Maga a sz\u00f6vetkezeti t\u00f6rv\u00e9ny is kiemeli, hogy a tagi munkav\u00e9gz\u00e9s \u00f6n\u00e1ll\u00f3, m\u00e1s munkav\u00e9gz\u00e9sre ir\u00e1nyul\u00f3 jogviszonyt szab\u00e1lyoz\u00f3 t\u00f6rv\u00e9ny hat\u00e1lya al\u00e1 nem tartoz\u00f3 jogviszony, amelyben az elv\u00e9gzett munka ellent\u00e9telez\u00e9se a tagi munkav\u00e9gz\u00e9s ar\u00e1ny\u00e1ban r\u00e9szben vagy eg\u00e9szben a tagok \u00e1ltal k\u00f6z\u00f6sen megtermelt javak term\u00e9szetben t\u00f6rt\u00e9n\u0151 \u00e1tad\u00e1s\u00e1val is megval\u00f3sulhat. Ez annyit jelent, hogy ezekben az esetekben a Munka t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv\u00e9nek a szab\u00e1lyai egy\u00e1ltal\u00e1n nem \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclnek. A tagi munkav\u00e9gz\u00e9s mellett tov\u00e1bbi jogviszonyok v\u00e1llal\u00e1sa tilos. A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet tagi munkav\u00e9gz\u00e9si jogviszonyban l\u00e9v\u0151 tagja a tags\u00e1gi jogviszonya fenn\u00e1ll\u00e1sa alatt m\u00e1s foglalkoztat\u00f3val munkav\u00e9gz\u00e9sre ir\u00e1nyul\u00f3 jogviszonyt l\u00e9tes\u00edt vagy tart fenn, e jogviszony tartama alatt a szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezettel fenn\u00e1ll\u00f3 tagi munkav\u00e9gz\u00e9si jogviszonya sz\u00fcnetel. A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet sem halmozhatja a jogviszonyokat. A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet \u00e9s sz\u00f6vetkezeti tag k\u00f6z\u00f6tt egyid\u0151ben nem \u00e1llhat fenn k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 foglalkoztat\u00e1si jogviszony. 44 T\u00e9s\u00edts R\u00f3bert -Alpek B. Levente -Kun Antigon\u00e9: Az \u00faj t\u00edpus\u00fa szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezetek ter\u00fcletileg elt\u00e9r\u0151 foglalkoztat\u00e1si szerepe, Ter\u00fcleti Statisztika, 2015/3, 264. 45 A felek v\u00e1laszt\u00e1sa alapj\u00e1n vagy a tagi munkav\u00e9gz\u00e9s alapj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nik a munkav\u00e9gz\u00e9s vagy munkaviszony alapj\u00e1n. Ez n\u00e9mileg \u00f6ssze is f\u00fcgg a szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezet k\u00fcldet\u00e9s\u00e9vel, mely a h\u00e1tr\u00e1nyos helyzetben l\u00e9v\u0151 tagjai sz\u00e1m\u00e1ra munkafelt\u00e9telek teremt\u00e9se, valamint szoci\u00e1lis helyzet\u00fck jav\u00edt\u00e1s\u00e1nak egy\u00e9b m\u00f3don t\u00f6rt\u00e9n\u0151 el\u0151seg\u00edt\u00e9se.\nA tagi munkav\u00e9gz\u00e9s atipikus munkav\u00e9gz\u00e9si forma, melynek a felt\u00e9teleit a tagi meg\u00e1llapod\u00e1s tartalmazza. A tagi munkav\u00e9gz\u00e9s egy az Mt.-ben nem neves\u00edtett atipikus munkav\u00e9gz\u00e9si forma, mely speci\u00e1lisan a szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezetet jellemzi. A tagi munkav\u00e9gz\u00e9s eset\u00e9ben nem \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl a szezonalit\u00e1s. A Kftv. 4/A (2) alapj\u00e1n csak az a k\u00f6zfoglalkoztatott kapja ingyenesen haszonk\u00f6lcs\u00f6nbe az eszk\u00f6z\u00f6ket, aki v\u00e1llalja, hogy k\u00e9t \u00e9vig jogviszonyban marad a sz\u00f6vetkezettel."}, {"section_title": "\u00d6sszegz\u00e9s", "text": "A mez\u0151gazdas\u00e1g soksz\u00edn\u0171s\u00e9ge ok\u00e1n foglalkoztat\u00e1si jogviszonyok sz\u00e9les palett\u00e1ja alkalmazhat\u00f3. A legkisebb m\u00e9rt\u00e9kben els\u0151sorban a feldolgoz\u00f3iparban a tipikus munkav\u00e9gz\u00e9s a jellemz\u0151. M\u00e1s ter\u00fcleteken a szezonalit\u00e1s hat\u00e1rozza meg a munkav\u00e9gz\u00e9st. A munkaviszony mellett azonban speci\u00e1lis foglalkoztat\u00e1si viszonyok is jellemzik az agr\u00e1riumot. Ezen jogviszonyok egy r\u00e9sze a foglalkoztat\u00e1spolitika \u00e9s a seg\u00e9lyez\u00e9s k\u00f6r\u00e9be tartozik. A mez\u0151gazdas\u00e1gi munkav\u00e9gz\u00e9s egyszerre jelenthet c\u00e9lt \u00e9s eszk\u00f6zt. C\u00e9lt azok sz\u00e1m\u00e1ra, akik hivat\u00e1sos mez\u0151gazd\u00e1szokk\u00e1 akarnak v\u00e1lni, \u00e9s eszk\u00f6zt azok sz\u00e1m\u00e1ra, akiket vissza kellene vezetni az els\u0151dleges munkaer\u0151piacra. A foglalkoztat\u00e1si jogviszonyok soksz\u00edn\u0171s\u00e9ge determin\u00e1lja a termel\u00e9st is. A mez\u0151gazdas\u00e1gban foglalkoztatottak \u00f6sszl\u00e9tsz\u00e1ma ugyan n\u0151tt, de ez els\u0151 sorban a foglalkoztat\u00e1spolitikai eszk\u00f6z\u00f6knek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151. A t\u00e9nyleges termel\u0151 munk\u00e1ban ar\u00e1nyaiban kevesebben vesznek r\u00e9szt. A foglalkoztat\u00e1si programoknak a munkaer\u0151piaci szolg\u00e1ltat\u00e1s ny\u00fajt\u00e1sa az els\u0151dleges c\u00e9lja. A mez\u0151gazdas\u00e1gi term\u00e9kek \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9se m\u00e1sodlagos. Ez a m\u00e1sodlagoss\u00e1g \u00e9rthet\u0151 is, hiszen k\u00e9pes lenne a piacok torz\u00edt\u00e1s\u00e1ra. A szoci\u00e1lis sz\u00f6vetkezetek megjelen\u00e9se negat\u00edv hat\u00e1ssal lehet az egy\u00e9b piaci szerepl\u0151kre, \u00edgy az \u0151stermel\u0151kre."}]