[{"section_title": "Abstract", "text": "Schooling age and the level of school readiness are considered critical concepts in students' adaptation to school, in their academic achievement and in attaining educational objectives. Therefore, the issues of schooling age and school readiness are frequently discussed within educational matters. In Turkey, schooling age is 60 months or older in the 4+4+4 educational system. According to this legal arrangement, students who turn 60 months at the time are allowed to start school with parental consent, which means that students can start school one year earlier. In this study, the relation between the fourth grade students' schooling ages and their academic achievement is investigated. The data for the fourth grade students who studied in schools both in the city and in the province under the Ni\u011fde Provincial Directorate of National Education in 2015-2016 academic years were investigated by the study. The data were collected from the students' second term grade-point averages by scanning the e-school databases of schools in Ni\u011fde. The data was analyzed using descriptive, comparison and relational tests. The results of the study revealed weak, negative and significant relations between students' schooling ages and their academic achievement. When compared in terms of schooling age groups, a significant difference in terms of low age groups was found in students' academic achievements. According to this result, students' grade-point averages increase as their schooling ages decrease.\n\u00a9 2017 IOJES. All rights reserved Keywords: 1 Schooling age, 4+4+4 educational system, school readiness, learning, teaching\nSchooling age and the level of school readiness are considered critical concepts in students' adaptation to school, in their academic achievement and in attaining educational objectives. Therefore, the issues of schooling age and school readiness are frequently discussed in educational matters. In Turkey, schooling age was 6 (72 months) until 2012. However, it is 60 months or over in the 4+4+4 educational system, which began in 2012. According to this legal arrangement, students who turn 60 months at the time are allowed to start school with parental consent, which means that students can start school one year earlier. Early schooling age is criticized in reports by various institutions and organizations. In this study, student achievement is only a judgement, rather than being based on the data of the students directly affected by the situation. Studies based directly on student data are needed in order to understand the relation between schooling age and student achievement. This study aims to investigate the relation between the fourth grade students' schooling ages and their academic achievement.\nMethod"}, {"section_title": "Extended Summary", "text": "Schooling age and the level of school readiness are considered critical concepts in students' adaptation to school, in their academic achievement and in attaining educational objectives. Therefore, the issues of schooling age and school readiness are frequently discussed in educational matters. In Turkey, schooling age was 6 (72 months) until 2012. However, it is 60 months or over in the 4+4+4 educational system, which began in 2012. According to this legal arrangement, students who turn 60 months at the time are allowed to start school with parental consent, which means that students can start school one year earlier. Early schooling age is criticized in reports by various institutions and organizations. In this study, student achievement is only a judgement, rather than being based on the data of the students directly affected by the situation. Studies based directly on student data are needed in order to understand the relation between schooling age and student achievement. This study aims to investigate the relation between the fourth grade students' schooling ages and their academic achievement."}, {"section_title": "Method", "text": "The data for fourth grade students who studied in schools both in the city and in the province under the Ni\u011fde Provincial Directorate of National Education in 2016 were investigated by the study. The data were collected from the students' second term grade-point averages by scanning the e-school databases of schools in Ni\u011fde. The data were analyzed using descriptive, comparative and relational tests."}, {"section_title": "Results", "text": "The study found a significant difference between students' academic achievement in Turkish (x2 =77.226; Sd=4; p=.000), Mathematics (x2=76.911; sd=4; p=.000), Science (x2=65.441; Sd=4; p=.000); Social Studies (x2=89.709; Sd=4; p=.000) and English (x2 =127.185; Sd=4; p=.000), and the difference was in favor of those who started school early. Pearson's product-moment correlation coefficient was found to be (r=-.090; p<.01) in Turkish, (r=-.103; p<.01) in Mathematics, (r=-.077; p<.01) in Science, (r=-.086; p<.01) in Social Studies and (r=-.073; p<.01) in English. These findings show that there is a negative, significant and quite weak relation between schooling age and academic achievement."}, {"section_title": "Discussion and Conclusion", "text": "The findings of this study are unlike those of many studies in literature (Elder & Lubotsky, 2009; Herbst & Strawi\u0144ski, 2016; Sakic vd., 2013; Stipek, 2002; Stipek & Byler, 2001; Verachtert, De Fraine, Onghena, & Ghesqui\u00e8re, 2010) . Some studies claim that academic success increases as the schooling age increases. However, it was seen also in those studies that, even if it is positive, the relation between schooling and academic achievement is weak (Sakic et.al., 2013) and in some studies no significant relation was observed (Shah, 1971; Suggate, 2009 ). The only study directly supporting the findings of this study was conducted by G\u00fcrsakal (2012) based on PISA data on Turkey. G\u00fcrsakal (2012) found a negative and significant relation between students' schooling ages and their PISA scores. According to this result, students' academic achievement decreased as their schooling ages increased.\nThe results of the study showed a low-level, negative and significant relation between students' schooling ages and their academic achievement. The students' academic achievement differed in favor of those students of low schooling age. 2012 y\u0131l\u0131nda yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikle okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fclmesinin ard\u0131ndan, \u00f6zellikle sivil toplum kurulu\u015flar\u0131 taraf\u0131ndan h\u00fck\u00fcmete y\u00f6nelik \u00e7e\u015fitli ele\u015ftiriler dile getirilmi\u015ftir. Konu ile ilgili alan yaz\u0131n incelendi\u011finde uluslararas\u0131 \u00e7apta da benzer durumlar\u0131n s\u0131k\u00e7a ifade edildi\u011fi g\u00f6r\u00fclmektedir. \u00d6rnek vermek gerekirse; Herbst ve Strawi\u0144ski (2016) okula kay\u0131t ya\u015f\u0131n\u0131, her \u00e7ocu\u011fun geli\u015fimi i\u00e7in kilometre ta\u015f\u0131 olarak g\u00f6rmekte ve okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcrmenin h\u00fck\u00fcmetler i\u00e7in zor bir durum oldu\u011funu ifade etmektedir."}, {"section_title": "Okula Ba\u015flama Ya\u015f\u0131 ile Akademik Ba\u015far\u0131 Aras\u0131ndaki \u0130li\u015fki", "text": "Okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fclmesi ile ilgili h\u00fck\u00fcmetler taraf\u0131ndan farkl\u0131 gerek\u00e7eler ileri s\u00fcr\u00fclmektedir. 2008 y\u0131l\u0131nda Polonya'da okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n alt\u0131ya d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fclmesi ile ilgili Polonya h\u00fck\u00fcmeti ve e\u011fitim bakanl\u0131\u011f\u0131 taraf\u0131ndan ileri s\u00fcr\u00fclen arg\u00fcmanlardan baz\u0131lar\u0131 \u015fu \u015fekilde ifade edilebilir: Bunlardan birincisi, ailelerin daha iyi e\u011fitimli olmalar\u0131, daha g\u00fc\u00e7l\u00fc sosyalle\u015fmenin olmas\u0131, \u00e7ocuklar\u0131n ge\u00e7mi\u015fe g\u00f6re zihinsel geli\u015fimlerinin ve okula haz\u0131r olmalar\u0131n\u0131n daha erken ya\u015fta olmas\u0131d\u0131r. Ayr\u0131ca geli\u015fmi\u015f \u00fclkelerin \u00e7o\u011funlu\u011funun 6 ya\u015f\u0131nda okula ba\u015flamas\u0131 da bir etken olarak g\u00f6sterilmi\u015ftir. \u00d6zellikle yoksul ailelerin \u00e7ocuklar\u0131 i\u00e7in okula erken ba\u015flaman\u0131n pedagojik destek sunmas\u0131 ve akranlar\u0131n etkisiyle olumlu etkisinin olabilece\u011fi belirtilmi\u015ftir (Herbst & Strawi\u0144ski, 2016) . Milli E\u011fitim Bakanl\u0131\u011f\u0131'nca T\u00fcrkiye'de konu ile ilgili ele\u015ftiri ve sorulara cevap olarak (MEB, 2012) \"Bu konuda d\u00fcnya genelindeki uygulamalarla paralellik sa\u011flanm\u0131\u015f, erken ya\u015fta e\u011fitime ba\u015flayan bireyin bir y\u0131l erken hayata ad\u0131m atmas\u0131 sa\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r. G\u00fcn\u00fcm\u00fcz d\u00fcnyas\u0131nda istenilen her t\u00fcrl\u00fc teknolojik ve fizik\u00ee \u015fartlar\u0131n uygunlu\u011fu g\u00f6z \u00f6n\u00fcne al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda bireyin okula bir y\u0131l erken ba\u015flamas\u0131 \u00e7ok \u00f6nemlidir.\" denilmi\u015ftir. Gerek T\u00fcrkiye gerekse Polonya \u00f6rne\u011finde oldu\u011fu gibi okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fclmesinde g\u00fcn\u00fcm\u00fcz \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n daha erken ya\u015fta olgunla\u015fmas\u0131 ile okula daha erken ya\u015flarda haz\u0131r hale geldikleri d\u00fc\u015f\u00fcncesinin etkili oldu\u011funu s\u00f6ylemek m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr.\n4+4+4 e\u011fitim sisteminde en \u00e7ok tart\u0131\u015f\u0131lan konulardan birisi muhakkak ki okula erken ya\u015flarda ba\u015flama olmu\u015ftur. Bu konuda verilen ilk tepkiler daha \u00e7ok sendikalar, kurumlar ve sivil toplum kurulu\u015flar\u0131n\u0131n (A\u00c7EV, 2012; E\u011fitim \u0130\u015f, 2012; Bo\u011fazi\u00e7i \u00dcniversitesi, 2012; ODT\u00dc, 2012; T\u00fcrk Tabipleri Birli\u011fi-TTB, 2012 vb.) do\u011frudan kurumsal de\u011ferlendirmelere dayanmaktad\u0131r. Yap\u0131lan bu de\u011ferlendirmelerde okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n 60 aya d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fclmesinin sak\u0131ncalar\u0131na ve olumsuzluklar\u0131na dikkat \u00e7ekilmi\u015ftir.\nOkula erken ya\u015fta ba\u015flama ile ilgili farkl\u0131 ara\u015ft\u0131rmalar yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Cerit, Akg\u00fcn, Y\u0131ld\u0131z, ve Soysal (2014) ger\u00e7ekle\u015ftirdikleri \u00e7al\u0131\u015fmada yeni e\u011fitim sisteminin (4+4+4) ba\u015flang\u0131c\u0131nda ya\u015fanan sorunlara ili\u015fkin okul y\u00f6neticilerinin ve \u00f6\u011fretmenlerin g\u00f6r\u00fc\u015fleri do\u011frultusunda en \u00f6nemli sorunun okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n k\u00fc\u00e7\u00fck olmas\u0131 oldu\u011funu ifade etmi\u015flerdir. Ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar bu sorunlar\u0131 uyum sorunu, farkl\u0131 ya\u015f gruplar\u0131n\u0131n ayn\u0131 ortamda e\u011fitim almas\u0131 sonucu bireysel farl\u0131l\u0131klar\u0131n artmas\u0131, program\u0131n uygulanmas\u0131nda ya\u015fanan s\u0131k\u0131nt\u0131lar, kalem tutma, dinleme-okuma-yazma-anlama problemi, dikkat eksikli\u011fi, verilen g\u00f6revi yapamama, fiziksel yetersizlikler, kendisini ifade edememe, tuvalet ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131layamama, istenilen kazan\u0131mlar\u0131n uygulanmas\u0131nda ya\u015fanan g\u00fc\u00e7l\u00fckler vb. olarak s\u0131ralam\u0131\u015flard\u0131r. Duran (2013) yapt\u0131\u011f\u0131 ara\u015ft\u0131rmada 60 ayl\u0131k \u00f6\u011frencilerin yazma becerisinin geli\u015fiminde sorunlar\u0131n oldu\u011funu ortaya koymu\u015ftur. Benzer bir ara\u015ft\u0131rmay\u0131 yapan Kap\u00e7\u0131, Artar, Av\u015far, Da\u015fc\u0131 ve \u00c7elik (2015)'te genel olarak k\u00fc\u00e7\u00fck ya\u015fta okula ba\u015flayan \u00f6\u011frencilerin, alt\u0131 ya\u015f\u0131nda okula ba\u015flayanlara g\u00f6re sosyal, duygusal, bili\u015fsel a\u00e7\u0131dan e\u011fitim-\u00f6\u011fretim ortam\u0131nda pek \u00e7ok sorun ya\u015fad\u0131klar\u0131na i\u015faret etmektedir. Di\u011fer taraftan Ba\u015far (2013) ya\u015flar\u0131 60-66 ay olan \u00f6\u011frenciler aras\u0131nda farkl\u0131 zamanlarda incelemelerde bulunmu\u015ftur. Elde ettikleri sonu\u00e7lara g\u00f6re 60-66 ay aral\u0131\u011f\u0131nda bulunan \u00f6\u011frencilerin d\u00f6nemin ba\u015f\u0131nda okula uyum, tuvaleti kullanma, tuvaletten sonra ellerini y\u0131kayabilme ve elbisesini giyme, kendi ba\u015f\u0131na yiyip i\u00e7ebilme gibi ki\u015fisel \u00f6z bak\u0131m becerilerinde yetersiz olduklar\u0131 tespit edilmi\u015ftir. Yine bu ara\u015ft\u0131rman\u0131n bulgular\u0131na g\u00f6re ayn\u0131 \u00f6\u011fretim y\u0131l\u0131n\u0131n sonu itibari ile bu becerileri kazanmada sorunlar\u0131n pek g\u00f6r\u00fclmedi\u011fi ifade edilmi\u015ftir. Benzer bir \u015fekilde \u00f6\u011frencilerin ilkokula ba\u015flad\u0131klar\u0131 d\u00f6nemde kalem tutma, sat\u0131r aral\u0131\u011f\u0131na yazma, sesleri yaz\u0131m y\u00f6n\u00fcne g\u00f6re do\u011fru yazma, tahtay\u0131 kullanma becerilerinde sorunlar ya\u015fad\u0131klar\u0131 tespit edilmi\u015f iken e\u011fitim-\u00f6\u011fretim y\u0131l\u0131 sonunda bu ya\u015f grubu \u00f6\u011frencilerinin okuma ve yazma sorunlar\u0131n\u0131n a\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 belirlenmi\u015ftir. \u00d6zt\u00fcrk ve Uysal (2013) okula takvim ya\u015f\u0131 olarak erken ba\u015flayan ile ge\u00e7 ba\u015flayan \u00f6\u011frenci gruplar\u0131n\u0131n ya\u015fad\u0131klar\u0131 sorunlar\u0131 \u00f6\u011fretmen g\u00f6r\u00fc\u015flerine dayal\u0131 olarak kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rd\u0131klar\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda, her iki \u00f6\u011frenci grubunun da benzer sorunlar\u0131 ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 ancak sorunlar\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcm s\u00fcrecinde ayr\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 ortaya koymu\u015flard\u0131r. Buna g\u00f6re ya\u015f\u00e7a b\u00fcy\u00fck olanlar \u00f6\u011frenmeye ili\u015fkin sorunlar\u0131 daha h\u0131zl\u0131 \u00e7\u00f6zerken, k\u00fc\u00e7\u00fck olanlar daha uzun s\u00fcrede sorunlar\u0131n \u00fcstesinden gelebilmi\u015flerdir.\n1930-1970 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda okula ba\u015flama ya\u015f\u0131yla ilgili olarak farkl\u0131 ara\u015ft\u0131rma sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131ran G\u00fcne\u015f (2013) \u00f6nceleri \u00e7ocuklar\u0131n 6 ya\u015f\u0131ndan \u00f6nce okula ba\u015flamas\u0131n\u0131n okuma yazma \u00f6\u011fretimi a\u00e7\u0131s\u0131ndan ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131kla sonu\u00e7lanabildi\u011fi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc, daha sonralar\u0131 yap\u0131lan \u00f6zellikle Delogne (1968) nin \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131na dayanarak okuma yazma \u00f6\u011fretimi i\u00e7in en uygun 5 ya\u015f 5 ayl\u0131k ile 6 ya\u015f 6 ay aras\u0131 d\u00f6nemin oldu\u011funa vurgu yapmaktad\u0131r. G\u00fcne\u015f (2013) okuma yazma i\u00e7in 7 ya\u015f\u0131n \u00e7ok ge\u00e7 olaca\u011f\u0131n\u0131 ve \u00e7ocuklar\u0131n erken ya\u015flarda e\u011fitilmesinin gelecekteki ba\u015far\u0131lar\u0131nda belirleyici rol oynayaca\u011f\u0131n\u0131 ifade etmektedir.\nOkula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n \u00f6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131lar\u0131na etkisine ili\u015fkin yurt d\u0131\u015f\u0131 kaynaklarda da farkl\u0131 sonu\u00e7lar\u0131n oldu\u011fu g\u00f6r\u00fclmektedir. Ara\u015ft\u0131rmalarda (Elder & Lubotsky, 2009; Sakic, Burusic, & Babarovic, 2013; Stipek, 2002) genellikle okula daha b\u00fcy\u00fck ya\u015fta ba\u015flayan \u00e7ocuklar\u0131n okul ya\u015fam\u0131nda daha iyi performans g\u00f6sterdi\u011fi iddia edilmektedir. Sakic ve arkada\u015flar\u0131 (2013) taraf\u0131ndan 4. s\u0131n\u0131f \u00f6\u011frencileri aras\u0131nda yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmada okula ba\u015flama ya\u015f\u0131na g\u00f6re akademik ba\u015far\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan farkl\u0131l\u0131klar ortaya konmu\u015ftur. Buna g\u00f6re okula daha b\u00fcy\u00fck ya\u015fta ba\u015flayanlar\u0131n, daha k\u00fc\u00e7\u00fck ya\u015fta ba\u015flayanlara g\u00f6re akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 daha y\u00fcksek d\u00fczeydedir. Ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar aradaki bu fark\u0131n olduk\u00e7a d\u00fc\u015f\u00fck oldu\u011funa yani okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile ba\u015far\u0131 aras\u0131ndaki ili\u015fkinin zay\u0131f oldu\u011funa dikkat \u00e7ekmektedirler. NICHD (2007)'e g\u00f6re okula ba\u015flamada ve ba\u015far\u0131da temel belirleyici ya\u015f de\u011fildir. Hatta Furlong ve Quirk (2011) \u00f6\u011frencilerin okula haz\u0131r olu\u015flar\u0131n\u0131n daha sonraki ba\u015far\u0131lar\u0131nda, ya\u015ftan daha fazla ili\u015fkili oldu\u011funa vurgu yapmaktad\u0131rlar. Shah (1971) okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n matematik ba\u015far\u0131s\u0131n\u0131 etkilemedi\u011fini belirtmektedir. \u0130fade edilen bu sonu\u00e7lardan farkl\u0131 olarak \u00fclkemizde PISA (2009) testinden elde edilen sonu\u00e7lara g\u00f6re ise \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile onlar\u0131n PISA puanlar\u0131 aras\u0131nda negatif y\u00f6nl\u00fc ve anlaml\u0131 bir ili\u015fki bulunmu\u015ftur. Buna g\u00f6re okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 artt\u0131k\u00e7a \u00f6\u011frencilerin ba\u015far\u0131lar\u0131 d\u00fc\u015fmektedir (G\u00fcrsakal, 2012) .\nYukar\u0131da baz\u0131 \u00f6rnekleri verilen literat\u00fcrde, okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ve okul ba\u015far\u0131s\u0131 aras\u0131ndaki ili\u015fkiyi a\u00e7\u0131klamaya \u00e7al\u0131\u015fan gerek yurt i\u00e7i gerekse yurt d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n farkl\u0131 sonu\u00e7lar\u0131n\u0131n oldu\u011fu g\u00f6r\u00fclmektedir. \u00d6zellikle \u00fclkemiz a\u00e7\u0131s\u0131ndan bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda 4+4+4 e\u011fitim sisteminin \u00fczerinden 4 y\u0131l ge\u00e7mesine ra\u011fmen, \u00f6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131n okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n say\u0131s\u0131 olduk\u00e7a azd\u0131r. S\u0131n\u0131rl\u0131 say\u0131da yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmalar ise yo\u011fun olarak g\u00f6r\u00fc\u015fme sonu\u00e7lar\u0131na ya da kurumlar\u0131n g\u00f6r\u00fc\u015flerine dayanmaktad\u0131r. Bu durum \u00fclkemizde s\u0131kl\u0131kla tart\u0131\u015f\u0131lan okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n \u00f6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 \u00fczerindeki etkisini a\u00e7\u0131klamada yetersiz kalmaktad\u0131r. Bu nedenle yap\u0131lan bu \u00e7al\u0131\u015fmayla okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile \u00f6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 aras\u0131nda bir ili\u015fkinin olup olmad\u0131\u011f\u0131 ara\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Ara\u015ft\u0131rma sonu\u00e7lar\u0131n\u0131n \u00fclkemizde s\u0131kl\u0131kla tart\u0131\u015f\u0131lan okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n akademik ba\u015far\u0131daki rol\u00fcn\u00fcn anla\u015f\u0131lmas\u0131na y\u00f6nelik somut veriler sa\u011flamas\u0131 beklenmektedir. \u00c7al\u0131\u015fma kapsam\u0131nda \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 aras\u0131nda bir ili\u015fkinin olup olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 incelemek ama\u00e7lanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu kapsamda \u00f6\u011frencilerin ilkokuldaki akademik ortalamalar\u0131 okula ba\u015flama ya\u015flar\u0131na g\u00f6re ele al\u0131nm\u0131\u015f ve a\u015fa\u011f\u0131da belirtilen alt problemlere cevap aranm\u0131\u015ft\u0131r: "}, {"section_title": "Y\u00f6ntem", "text": "Bu ara\u015ft\u0131rmada, \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 aras\u0131ndaki ili\u015fki ve bunun ya\u015f gruplar\u0131na g\u00f6re farkl\u0131la\u015fma durumunun incelenmesi ama\u00e7lanm\u0131\u015ft\u0131r. Ara\u015ft\u0131rmada var olan durum var oldu\u011fu \u015fekliyle betimlenmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131laca\u011f\u0131ndan \u00e7al\u0131\u015fma tarama modelinde yap\u0131land\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Tarama ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n\u0131n amac\u0131 ara\u015ft\u0131rma konusu ile ilgili var olan durumun foto\u011fraf\u0131n\u0131 \u00e7ekerek bir betimleme yapmakt\u0131r. Bu amaca y\u00f6nelik olarak tarama ara\u015ft\u0131rmalar\u0131nda genellikle geni\u015f bir kitleden ara\u015ft\u0131rmac\u0131 veya ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar taraf\u0131ndan belirlenen \u00f6l\u00e7\u00fctler \u00e7er\u00e7evesinde veri toplan\u0131r (B\u00fcy\u00fck\u00f6zt\u00fcrk, \u00c7akmak, Akg\u00fcn, Karadeniz, & Demirel, 2016) . Genellikle tarama ara\u015ft\u0131rmalar\u0131nda ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar, elde edilen verilerin neden kaynakland\u0131\u011f\u0131ndan \u00e7ok \u00f6rneklemdeki bireyler a\u00e7\u0131s\u0131ndan nas\u0131l da\u011f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ile ilgilenmektedir (Fraenkel & Wallen, 2006) . Ara\u015ft\u0131rmada iki ya da daha \u00e7ok de\u011fi\u015fken aras\u0131nda birlikte de\u011fi\u015fim varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirlemeyi ama\u00e7layan tarama yakla\u015f\u0131m\u0131 olan ili\u015fkisel tarama yakla\u015f\u0131m\u0131 kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r (Karasar, 2005: 81) . \u0130li\u015fkisel \u00e7\u00f6z\u00fcmleme, korelasyon ve kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma t\u00fcr\u00fc ili\u015fki olmak \u00fczere iki \u015fekilde yap\u0131labilir (Karasar, 2005) . Bu ara\u015ft\u0131rmada, ili\u015fkisel tarama modeli olarak korelasyonel taramaya yer verilmi\u015ftir. Korelasyonel ara\u015ft\u0131rmalar iki ya da daha fazla de\u011fi\u015fken aras\u0131ndaki ili\u015fkileri betimlemek amac\u0131yla y\u00fcr\u00fct\u00fclen ve ili\u015fkilerin derinlemesine \u00e7\u00f6z\u00fcmlendi\u011fi ara\u015ft\u0131rmalard\u0131r (Karakaya, 2011: 68) ."}, {"section_title": "Ara\u015ft\u0131rma Grubu", "text": "\u00c7al\u0131\u015fman\u0131n ara\u015ft\u0131rma grubunu 2015-2016 e\u011fitim \u00f6\u011fretim y\u0131l\u0131 ikinci d\u00f6neminde Ni\u011fde iline ba\u011fl\u0131 okullarda \u00f6\u011frenim g\u00f6ren 4. s\u0131n\u0131f \u00f6\u011frencilerinin tamam\u0131 olu\u015fturmaktad\u0131r. Ara\u015ft\u0131rmaya 4. s\u0131n\u0131f \u00f6\u011frencilerinin d\u00e2hil edilmesinin iki nedeni bulunmaktad\u0131r. Birincisi ilk \u00fc\u00e7 s\u0131n\u0131ftaki \u00f6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131n notla de\u011ferlendirilmemesidir. Notla de\u011ferlendirme olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in, \u00f6\u011frencilerin derslere y\u00f6nelik e-okul tabanl\u0131 akademik ba\u015far\u0131lar\u0131na ait veri bulunmamaktad\u0131r. \u0130kincisi ise 2012-2013 e\u011fitim \u00f6\u011fretim y\u0131l\u0131nda 60 ay\u0131n\u0131 dolduran \u00f6\u011frenciler okula ba\u015flam\u0131\u015f ve bu \u00f6\u011frenciler 2015-2016 y\u0131l\u0131 itibariyle 4. s\u0131n\u0131f olmu\u015flard\u0131r. Dolay\u0131s\u0131yla daha \u00fcst s\u0131n\u0131flara ba\u015flama ya\u015f\u0131ndaki de\u011fi\u015fiklik yans\u0131mam\u0131\u015ft\u0131r. Ara\u015ft\u0131rma verileri olarak \u00f6\u011frencilerin 4. s\u0131n\u0131f II. d\u00f6nem not ortalamalar\u0131, Ni\u011fde Valili\u011fi \u0130l Milli E\u011fitim M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcnden izin al\u0131nd\u0131ktan sonra e-okul sistemi \u00fczerinden elde edilmi\u015ftir. Al\u0131nan verilerin d\u00fczenlenmesi neticesinde \u00e7al\u0131\u015fma grubunun 8061 \u00f6\u011frenci oldu\u011fu g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr. Kayna\u015ft\u0131rma \u00f6\u011frencisi olmalar\u0131 ya da devams\u0131zl\u0131k yapmalar\u0131 gibi \u00e7e\u015fitli nedenlerden \u00f6t\u00fcr\u00fc t\u00fcm notlar\u0131 0 (s\u0131f\u0131r) olan \u00f6\u011frencilerden 91 ki\u015fi ara\u015ft\u0131rmaya d\u00e2hil edilmemi\u015ftir. Sonu\u00e7 olarak veri analizine al\u0131nan 7970 \u00f6\u011frencinin okula ba\u015flama ya\u015flar\u0131 ay gruplar\u0131na g\u00f6re y\u00fczde ve frekanslar \u015feklinde Tablo 1'de verilmi\u015ftir. "}, {"section_title": "Verilerin Toplanmas\u0131 ve \u00c7\u00f6z\u00fcmlenmesi", "text": "Ara\u015ft\u0131rma verileri Ni\u011fde ilindeki ilkokullar\u0131n e-okul veri taban\u0131ndan \u00f6\u011frencilerin derslerine ait II. D\u00f6nem not ortalamalar\u0131 al\u0131narak Microsoft Excel'e aktar\u0131lm\u0131\u015f ve analiz i\u015flemi i\u00e7in haz\u0131r hale getirilmi\u015ftir. Bu i\u015flem s\u0131ras\u0131nda \u00f6\u011frencilerden baz\u0131lar\u0131n\u0131n t\u00fcm notlar\u0131n\u0131n 0 (s\u0131f\u0131r) oldu\u011fu g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr. Bu veriler ara\u015ft\u0131rma kapsam\u0131na d\u00e2hil edilmemi\u015ftir. Verilerin analiz edilmesinde, aritmetik ortalama, varyans ve korelasyon analizi yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. \u00d6\u011frencilerin her bir derse ait akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 ile okula ba\u015flama ya\u015flar\u0131na ili\u015fkin veriler normal da\u011f\u0131l\u0131m g\u00f6sterdi\u011finden Pearson momentler \u00e7arp\u0131m korelasyonu kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Di\u011fer taraftan her bir derse ait akademik ba\u015far\u0131 notu ile \u00f6\u011frencilerin ya\u015f gruplar\u0131na ili\u015fkin varyanslar\u0131n homojenlik de\u011ferleri p<.05 oldu\u011fu i\u00e7in parametrik olmayan testlerden Kruskal Wallis-H Testi kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Parametrik olmayan testler, genellikle iki ana k\u00fctle da\u011f\u0131l\u0131m\u0131n\u0131n orta noktalar\u0131n\u0131n e\u015fitli\u011fini kontrol eden testler olarak bilinirler ve ba\u011f\u0131ms\u0131z \u00f6rneklerin elde edildi\u011fi iki ana k\u00fctlenin kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131 esas al\u0131rlar (I\u015f\u0131k, 2006: 153) .\nVaryanslar\u0131n homojenli\u011fi testi i\u00e7in yaz\u0131lan hipotezler; \"H0: %95 g\u00fcvenle, grup varyanslar\u0131 homojendir\", \"H1: %95 g\u00fcvenle, grup varyanslar\u0131 homojen de\u011fildir\" \u015feklindedir. Tablo 2'de varyanslar\u0131n homojenlik testi sonu\u00e7lar\u0131 verilmi\u015ftir. Burada p de\u011feri t\u00fcm gruplar i\u00e7in <0.05 oldu\u011fu i\u00e7in homojenlik testlerinden H1 hipotezi kabul edilir. Yani \"%95 g\u00fcvenle gruplar\u0131n varyanslar\u0131 homojen de\u011fildir.\" denilebilir. Bu nedenle ara\u015ft\u0131rman\u0131n varyans analizinde parametrik olmayan testlerden faydalan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r."}, {"section_title": "Bulgular", "text": "Verilerin analizinden elde edilen bulgular sonucu \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 (A: 60-65 ay, B: 66-68 ay, C: 69-71 ay, D: 72-80 ay ve E: 81-92 ay) ile T\u00fcrk\u00e7e, Matematik, Fen Bilimleri, Sosyal Bilgiler ve \u0130ngilizce derslerindeki akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 aras\u0131ndaki ili\u015fki s\u0131ras\u0131yla s\u00fctun grafikleri bi\u00e7iminde sunulmu\u015ftur. \u015eekil 1. \u00d6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re T\u00fcrk\u00e7e dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 \u015eekil 1'de \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re T\u00fcrk\u00e7e dersi ba\u015far\u0131lar\u0131na ili\u015fkin sonu\u00e7lara yer verilmi\u015ftir. Buna g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re T\u00fcrk\u00e7e dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 okula erken ba\u015flayan \u00f6\u011frenciler lehine anlaml\u0131 bir \u015fekilde farkl\u0131la\u015fm\u0131\u015ft\u0131r (x 2 =77,226; sd=4; p=,000). Okula erken ba\u015flayan \u00f6\u011frencilerin daha ge\u00e7 ba\u015flayanlara g\u00f6re T\u00fcrk\u00e7e dersi ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131n y\u00fcksek oldu\u011fu g\u00f6r\u00fclmektedir. Di\u011fer taraftan Pearson Momentler \u00c7arp\u0131m\u0131 Korelasyon Katsay\u0131s\u0131 (r= -,090; p<.01) \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile T\u00fcrk\u00e7e dersi ba\u015far\u0131s\u0131 aras\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fck d\u00fczeyde, negatif y\u00f6nl\u00fc ve anlaml\u0131 bir ili\u015fkinin oldu\u011funu g\u00f6stermektedir. Bu sonuca g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 y\u00fckseldik\u00e7e T\u00fcrk\u00e7e dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 d\u00fc\u015fmektedir.\n\u015eekil 2. \u00d6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re Matematik dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 \u015eekil 2'de \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re Matematik Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131na ili\u015fkin sonu\u00e7lara yer verilmi\u015ftir. Buna g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re Matematik Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 okula erken ba\u015flayan \u00f6\u011frenciler lehine anlaml\u0131 bir \u015fekilde farkl\u0131la\u015fm\u0131\u015ft\u0131r (x 2 =76,911; sd=4; p=,000). Okula erken ba\u015flayan \u00f6\u011frencilerin daha ge\u00e7 ba\u015flayanlara g\u00f6re Matematik Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131n y\u00fcksek oldu\u011fu g\u00f6r\u00fclmektedir. Di\u011fer taraftan Pearson Momentler \u00c7arp\u0131m\u0131 Korelasyon Katsay\u0131s\u0131 (r= -,103; p<.01) \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile Matematik Dersi ba\u015far\u0131s\u0131 aras\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fck d\u00fczeyde, negatif y\u00f6nl\u00fc ve anlaml\u0131 bir ili\u015fkinin oldu\u011funu g\u00f6stermektedir. Buna g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 y\u00fckseldik\u00e7e Matematik Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 d\u00fc\u015fmektedir."}, {"section_title": "\u015eekil 3. \u00d6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re Fen Bilimleri dersi ba\u015far\u0131lar\u0131", "text": "\u015eekil 3'te \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re Fen Bilimleri Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131na ili\u015fkin sonu\u00e7lara yer verilmi\u015ftir. Buna g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re Fen Bilimleri Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 okula erken ba\u015flayan \u00f6\u011frenciler lehine anlaml\u0131 bir \u015fekilde farkl\u0131la\u015fm\u0131\u015ft\u0131r (x 2 =65,441; sd=4; p=,000). Okula erken ba\u015flayan \u00f6\u011frencilerin daha ge\u00e7 ba\u015flayanlara g\u00f6re Fen Bilimleri Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131n y\u00fcksek oldu\u011fu g\u00f6r\u00fclmektedir. Di\u011fer taraftan Pearson Momentler \u00c7arp\u0131m\u0131 Korelasyon Katsay\u0131s\u0131 (r= -,077; p<.01) \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile Fen Bilimleri Dersi ba\u015far\u0131s\u0131 aras\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fck d\u00fczeyde, negatif y\u00f6nl\u00fc ve anlaml\u0131 bir ili\u015fkinin oldu\u011funu g\u00f6stermektedir. Ortaya \u00e7\u0131kan bulguya g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 y\u00fckseldik\u00e7e Fen Bilimleri Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 d\u00fc\u015fmektedir. \u015eekil 5'te \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re \u0130ngilizce Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131na ili\u015fkin sonu\u00e7lara yer verilmi\u015ftir. Buna g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f grubuna g\u00f6re \u0130ngilizce Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 okula erken ba\u015flayan \u00f6\u011frenciler lehine anlaml\u0131 bir \u015fekilde farkl\u0131la\u015fm\u0131\u015ft\u0131r (x 2 =127,185; sd=4; p=,000). Okula erken ba\u015flayan \u00f6\u011frencilerin daha ge\u00e7 ba\u015flayanlara g\u00f6re \u0130ngilizce Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131n y\u00fcksek oldu\u011fu g\u00f6r\u00fclmektedir. Di\u011fer taraftan Pearson Momentler \u00c7arp\u0131m\u0131 Korelasyon Katsay\u0131s\u0131 (r= -,073; p<.01) \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile \u0130ngilizce Dersi ba\u015far\u0131s\u0131 aras\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fck d\u00fczeyde, negatif y\u00f6nl\u00fc ve anlaml\u0131 bir ili\u015fkinin oldu\u011funu g\u00f6stermektedir. Bu bulguya g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 y\u00fckseldik\u00e7e \u0130ngilizce Dersi ba\u015far\u0131lar\u0131 d\u00fc\u015fmektedir."}, {"section_title": "Tart\u0131\u015fma ve Sonu\u00e7lar", "text": "Ger\u00e7ekle\u015ftirilen bu \u00e7al\u0131\u015fmayla \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile okul derslerindeki akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 aras\u0131nda bir ili\u015fkinin olup olmad\u0131\u011f\u0131 incelenmi\u015ftir. Ara\u015ft\u0131rma sonucunda \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 aras\u0131nda zay\u0131f, negatif y\u00f6nl\u00fc ve anlaml\u0131 ili\u015fkiler tespit edilmi\u015ftir. \u00d6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 okula ba\u015flamaya ili\u015fkin ya\u015f gruplar\u0131 aras\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fck ya\u015f gruplar\u0131 lehine anlaml\u0131 farkl\u0131la\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Buna g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 d\u00fc\u015ft\u00fck\u00e7e, okul derslerindeki akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 artmaktad\u0131r. Elde edilen bu sonu\u00e7 literat\u00fcrdeki \u00e7o\u011fu ara\u015ft\u0131rmayla (Elder & Lubotsky, 2009; Herbst & Strawi\u0144ski, 2016; Sakic vd., 2013; Stipek, 2002; Stipek & Byler, 2001; Verachtert, De Fraine, Onghena, & Ghesqui\u00e8re, 2010) \u00f6rt\u00fc\u015fmemektedir. Baz\u0131 ara\u015ft\u0131rmalar \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 artt\u0131k\u00e7a, akademik performans\u0131n artt\u0131\u011f\u0131n\u0131 ortaya koymaktad\u0131r. Ancak bu ara\u015ft\u0131rmalarda da okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile akademik ba\u015far\u0131 aras\u0131ndaki pozitif y\u00f6nl\u00fc de olsa ili\u015fkinin zay\u0131f oldu\u011fu (Sakic vd., 2013) hatta baz\u0131 ara\u015ft\u0131rmalarda anlaml\u0131 bir ili\u015fkinin olmad\u0131\u011f\u0131 (Shah, 1971; Suggate, 2009) sonucuna ula\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\nAyr\u0131ca okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile akademik ba\u015far\u0131 aras\u0131ndaki ili\u015fki okulun ilk y\u0131llar\u0131nda \u00f6nemli iken, ilerleyen y\u0131llarda bu ili\u015fki ya zay\u0131flamakta ya da yok olmaktad\u0131r. Bickel, Zigmond ve Strayhorn'e (1991) g\u00f6re 1. s\u0131n\u0131fa giri\u015fte matematik ba\u015far\u0131s\u0131 ya\u015f\u00e7a b\u00fcy\u00fck olanlar\u0131n daha y\u00fcksek iken, ayn\u0131 \u00f6\u011frenciler 5. s\u0131n\u0131fa gelince ya\u015f\u0131n anlaml\u0131 bir etkisinin olmad\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr. Bununla birlikte ayn\u0131 ara\u015ft\u0131rmada okula ba\u015flama ya\u015f\u0131, okuma ba\u015far\u0131s\u0131yla s\u0131n\u0131f d\u00fczeylerinin hi\u00e7birinde anlaml\u0131 g\u00f6r\u00fclmemektedir. Sakic vd. (2013) \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda okul ba\u015far\u0131s\u0131 ile okula giri\u015f ya\u015f\u0131 aras\u0131nda ilkokulun ilk s\u0131n\u0131flar\u0131nda (4. S\u0131n\u0131f) ya\u015f\u00e7a b\u00fcy\u00fck olanlar lehine \u00e7ok zay\u0131f bir ili\u015fki bulmu\u015flard\u0131r. Ancak ilk\u00f6\u011fretimin sonuna do\u011fru (8. S\u0131n\u0131fta) bu ili\u015fki g\u00f6r\u00fclmemektedir. Oshima ve Domaleski (2006) \u00f6\u011frencilerin okuma ve matematik ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131 okula giri\u015f ya\u015f\u0131na g\u00f6re inceledikleri \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda, okul\u00f6ncesinde ya\u015fa g\u00f6re \u00f6nemli ba\u015far\u0131 farkl\u0131l\u0131klar\u0131 varken 3. s\u0131n\u0131fa gelince ya\u015fa ba\u011fl\u0131 ba\u015far\u0131 fark\u0131 h\u0131zla d\u00fc\u015fmektedir. Bu durum 3. s\u0131n\u0131fla 5. s\u0131n\u0131f aras\u0131nda g\u00f6receli olarak sabit kalmakta; ortaokul y\u0131llar\u0131nda ise ba\u015far\u0131 farkl\u0131l\u0131\u011f\u0131 s\u0131f\u0131ra yakla\u015fmaktad\u0131r. Bedard ve Dhuey (2006) Trends in International Mathematics and Science Study (TIMSS) verilerini kullanarak farkl\u0131 \u00fclkeler ve e\u011fitim sistemlerinde ya\u015f\u0131n etkisini inceledikleri \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda, s\u0131n\u0131f d\u00fczeyi artt\u0131k\u00e7a ya\u015f gruplar\u0131 aras\u0131ndaki ba\u015far\u0131 farkl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc ortaya koymu\u015flard\u0131r. Buna g\u00f6re ya\u015fa ba\u011fl\u0131 ba\u015far\u0131 farkl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n 4. s\u0131n\u0131flarda %4-12 iken 8. s\u0131n\u0131flarda ise %2-9 oldu\u011funu ortaya koymu\u015flard\u0131r. Stipek (2002) okula ya\u015f\u00e7a k\u00fc\u00e7\u00fck ba\u015flayan \u00e7ocuklar\u0131n ba\u015far\u0131 bak\u0131m\u0131ndan asl\u0131nda daha fazla ilerleyebilece\u011fini ve ayn\u0131 s\u0131n\u0131ftaki arkada\u015flar\u0131n\u0131 ilkokulun sonunda yakalayabilece\u011fini belirtmektedir. Yukar\u0131da \u00f6rnekleri verilen ara\u015ft\u0131rma sonu\u00e7lar\u0131na derinlemesine bak\u0131lmas\u0131, ger\u00e7ekle\u015ftirilen bu \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klamaya yard\u0131mc\u0131 olabilir. Literat\u00fcrde yayg\u0131n olarak okulun ilk y\u0131llar\u0131nda okula giri\u015f ya\u015f\u0131 ile ba\u015far\u0131 aras\u0131ndaki ili\u015fkinin zamanla d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc ya da yok oldu\u011funu ifade edilmektedir. Bu \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6\u011frenciler 4. s\u0131n\u0131f\u0131n sonuna geldi\u011finde yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Dolay\u0131s\u0131yla bu zamana gelinceye kadar aradaki ba\u015far\u0131 farkl\u0131l\u0131\u011f\u0131 yok olabilmekte hatta ya\u015f\u00e7a k\u00fc\u00e7\u00fck olanlar\u0131n lehine sonu\u00e7lar g\u00f6sterebilmektedir. Bu sonucu do\u011frudan destekleyen tek ara\u015ft\u0131rma ise \u00fclkemiz PISA verileri \u00fczerinden G\u00fcrsakal (2012) taraf\u0131ndan yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmad\u0131r. G\u00fcrsakal (2012) \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131nda \u00f6\u011frencilerin okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile onlar\u0131n PISA puanlar\u0131 aras\u0131nda negatif y\u00f6nl\u00fc ve anlaml\u0131 bir ili\u015fki oldu\u011funu tespit etmi\u015ftir. \u00c7al\u0131\u015fmada elde edilen sonuca g\u00f6re okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 artt\u0131k\u00e7a \u00f6\u011frencilerin ba\u015far\u0131lar\u0131 d\u00fc\u015fmektedir.\nGerek literat\u00fcrde var olan bulgular gerekse de bu ara\u015ft\u0131rman\u0131n sonu\u00e7lar\u0131na dayan\u0131larak, okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n ilerleyen s\u0131n\u0131f seviyelerinde \u00f6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131lar\u0131na \u00e7ok fazla etkide bulunmad\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc dile getirilebilir. Di\u011fer taraftan ba\u015far\u0131da temel belirleyicinin ya\u015f olmad\u0131\u011f\u0131 (NICHD, 2007) bunun yan\u0131 s\u0131ra aile, sosyo-ekonomik durum gibi de\u011fi\u015fkenlerin de \u00f6nemli oldu\u011fu vurgulanmaktad\u0131r. Furlong ve Quirk'e (2011) g\u00f6re \u00f6\u011frencilerin okula haz\u0131r olu\u015flar\u0131, onlar\u0131n daha sonraki ba\u015far\u0131lar\u0131nda, ya\u015ftan daha fazla etkilidir."}, {"section_title": "S\u0131n\u0131rl\u0131l\u0131klar", "text": "Okula ba\u015flama ya\u015f\u0131 ile akademik ba\u015far\u0131 aras\u0131ndaki ili\u015fkiyi inceleyen bu ara\u015ft\u0131rmada baz\u0131 s\u0131n\u0131rl\u0131l\u0131klar bulunmaktad\u0131r. Bunlardan birincisi ara\u015ft\u0131rman\u0131n sadece tek bir ilde yap\u0131l\u0131yor olmas\u0131d\u0131r. Bu s\u0131n\u0131rl\u0131l\u0131k ara\u015ft\u0131rmaya kat\u0131lan \u00f6\u011frenci say\u0131s\u0131n\u0131n y\u00fcksek tutulmas\u0131yla; ildeki d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc s\u0131n\u0131f \u00f6\u011frencilerinin tamam\u0131n\u0131n kat\u0131lmas\u0131yla giderilmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. \u0130kinci s\u0131n\u0131rl\u0131l\u0131k akademik ba\u015far\u0131y\u0131 etkileyen de\u011fi\u015fken olarak sadece okula ba\u015flama ya\u015f\u0131n\u0131n al\u0131nmas\u0131; sosyal \u00e7evre, \u00f6\u011fretmen ve okul deste\u011fi gibi farkl\u0131 de\u011fi\u015fkenlerin d\u00e2hil edilmemi\u015f olmas\u0131d\u0131r. \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc s\u0131n\u0131rl\u0131l\u0131k, ara\u015ft\u0131rman\u0131n sadece 4. s\u0131n\u0131f d\u00fczeyini kapsamas\u0131 ve daha alt ya da \u00fcst s\u0131n\u0131ftaki \u00f6\u011frencileri kapsamamas\u0131d\u0131r. Son olarak ise, \u00f6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131n de\u011ferlendirilmesinde sadece yaz\u0131l\u0131 notlar\u0131na dayal\u0131, \u00f6\u011fretmen taraf\u0131ndan puanlama sonucu olu\u015fturulan notlar\u0131n\u0131n dikkate al\u0131nmas\u0131 ve bunun d\u0131\u015f\u0131nda akademik ba\u015far\u0131y\u0131 standart olarak belirleyecek ba\u015fka bir arac\u0131n kullan\u0131lmamas\u0131d\u0131r."}, {"section_title": "\u00d6neriler", "text": "Bu ara\u015ft\u0131rma sonu\u00e7lar\u0131 \u00f6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131lar\u0131nda ya\u015f\u0131n \u00f6neminin olduk\u00e7a d\u00fc\u015f\u00fck oldu\u011funu hatta bunun da okula erken giren \u00f6\u011frenciler lehine oldu\u011funu g\u00f6sterdi\u011finden, \u00f6\u011frencilerin 1. S\u0131n\u0131fa kay\u0131tlar\u0131n\u0131n \u00e7ok geciktirilmemesi \u00f6nerilmektedir. Ara\u015ft\u0131rman\u0131n kapsam\u0131nda olmayan okul olgunlu\u011fu, sosyal ve ekonomik \u00e7evre, duygusal \u00f6zellikler gibi de\u011fi\u015fkenlerin de d\u00e2hil edildi\u011fi, farkl\u0131 s\u0131n\u0131f d\u00fczeylerini i\u00e7ine alan ve uzun s\u00fcreli g\u00f6zleme dayal\u0131 ara\u015ft\u0131rmalar yap\u0131labilir. "}, {"section_title": "Kaynak\u00e7a", "text": ""}, {"section_title": "A\u00c7EV (2012", "text": ""}]