[{"section_title": "SUMMARY Introduction", "text": "While globalization has the potential to change many dimensions of a country like economy, politics, culture and technology, education has the same potential to chance globalization process. Hence, in order to have a voice in globalized world, especially developing countries should adapt their education system to raise and educate global human power. Turkey, especially after granted membership of European Union in 1999, increased the steps taken to improve education in the direction of globalization. In this paper, first, major changes, developments and international programs that Turkey carried out and had been a part of would be mentioned. Then educational changes and developments of the countries selected would be explained. This study would offer Turkey to do self-evaluation in terms of changes carried out in the education field and give valuable ideas about new steps related with educational developments."}, {"section_title": "Method", "text": "In the study, one of the comparative education research method, Bereday's analytical comparison method was used. The method consists of four stages: description, interpretation, juxtaposition, and comparison. As in this method required, in description stage data gathered from written documents about selected countries were presented. In interpretation stage depending on the educational developments in Turkey comparisons were made between countries. As a result of the interpretation stage, in the juxtaposition stage the similarities and differences which are determined in education systems of the countries were emphasized. In the final stage of the method without any generalization the question \"what could be done in order to improve Turkey's educational system according to globalization needs by considering other countries' comparison results?\" tried to be answered. Program for International Student Assessment (PISA), Trends in International Mathematics and Science Study (TIMSS) and OECD Better Life Index results were taken into account in sampling the study. Finally, education systems of Singapore, China, South Korea, Japan, Canada, Britain, Denmark, which succeeded in PISA and TIMMS and have the highest scores in OECD D\u0130Y\u0130 on education dimension were examined in the context of globalization."}, {"section_title": "Results", "text": "It is obvious that countries which dominate the globalization process had made significant changes in their education system. England has established the Global Education Center within the University of York and has clarified the dimensions of global education through \"World Studies\". In addition, a unit was established at Leicester University to organize and develop global citizenship education. Denmark has implemented Demo Schools Projects, which cover all stages of education with the aim of bringing in 21st century skills and spreading the use of information technology as a necessity of globalization. The lifelong learning skill, considered as one of the global citizenship competencies, has been added to the objectives of the Singapore education program, and within this scope Thinking Schools Learning Community policy has been put into practice. Canada with it's multicultural population accords a right to minorities to receive education in their own language. Also in Canada supportive language training is offered to provide adaptation of primary school-level immigrant students free of charge. In the globalization process in order to provide equal opportunity South Korea has constructed an e-learning system named as \"Cyber Home Learning System\" to support post-school learning of all students from every level of education. Since countries aimed to educate people as a global citizen internationalization of the education gain importance. According to 2010 data, 178 million students attended at higher education in the UK. In Japan, by the year 2020, 300,000 foreign higher education students are targeted to be educated. Also Denmark has signed agreements with Nordic countries to improve intercultural interactions via increasing the number of both students and teachers who benefit from exchange programs. Japan has signed business co-operation agreements with South Korea and China as a member of ASEAN Plus Three in order to ensure quality assurance in higher education."}, {"section_title": "Discussion and Conclusion", "text": "It would not be wrong to say that Turkey took considerable steps in education field during globalization process. However, the education system is a system that gives its products for a long time. Therefore, it should not be forgotten that any changes made at any level of education should be done in coordination with all the levels of education, as a result of long work and discussions done by the experts of the subject field. While each country is unique with its cultural, social, economic and political structure, there are global facts those are structured by other unique countries, like as its own existence. Thus, it should be remembered that any area should proceed in its work to be developed by considering its own values and characteristics, and only by including its global necessities. In this context, Turkey with aiming to educate and raise global manpower should continue to develop educational policies, curriculum and teacher training programs in accordance with global world requirements."}, {"section_title": "G\u0130R\u0130\u015e", "text": "\u0130lk kez 1833 y\u0131l\u0131nda \u0130ngiliz \u0130ktisat\u00e7\u0131 Foter taraf\u0131ndan kaynaklar\u0131n da\u011f\u0131l\u0131m\u0131 ve kullan\u0131m\u0131na ili\u015fkin bir makalede kullan\u0131lan \"k\u00fcreselle\u015fme\" kavram\u0131 (Karab\u0131\u00e7ak, 2002), \u00f6nceleri ekonomi alan\u0131yla ilgili bir kavram olarak alg\u0131lansa da, zaman i\u00e7inde k\u00fcreselle\u015fmenin ya\u015fam ile ilgili t\u00fcm bile\u015fenler \u00fczerindeki ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz etkisi hissedilerek sosyal, k\u00fclt\u00fcrel, politik y\u00f6nleriyle de \u00f6nem ta\u015f\u0131yan bir kavram oldu\u011fu anla\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. K\u00fcreselle\u015fme, her alanda s\u0131n\u0131rlar\u0131n kalkmas\u0131 ile siyasal, ekonomik ve k\u00fclt\u00fcrel alanda t\u00fcm d\u00fcnya \u00fclkelerinin b\u00fct\u00fcnle\u015fmesi olarak tan\u0131mlanmaktad\u0131r. Kavram ile ilgili daha geni\u015f bir tan\u0131m ise \"global entegrasyon, \u00fclkeler aras\u0131ndaki iktisadi, siyasi, sosyal ili\u015fkilerin yayg\u0131nla\u015fmas\u0131 ve geli\u015fmesi, ideolojik ayr\u0131mlara dayal\u0131 kutupla\u015fmalar\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fclmesi, farkl\u0131 toplumsal k\u00fclt\u00fcrlerin inan\u00e7 ve beklentilerinin daha iyi tan\u0131nmas\u0131, \u00fclkeler aras\u0131ndaki ili\u015fkilerin yo\u011funla\u015fmas\u0131 gibi farkl\u0131 g\u00f6r\u00fcnen ancak birbiriyle ba\u011flant\u0131l\u0131 olgular\u0131 i\u00e7erir\" bi\u00e7imindedir (Devlet Planlama Te\u015fkilat\u0131 [DPT], 1995). \u00c7ok boyutlu bu kavram farkl\u0131 yakla\u015f\u0131mlar ile olumlu ya da olumsuz, s\u00fcrecin kazananlar\u0131 ya da kaybedenleri bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131yla farkl\u0131 bi\u00e7imlerde tan\u0131mlansa da \u00f6nemli olan bu s\u00fcrecin ak\u0131\u015f\u0131na kap\u0131lmak de\u011fil, ak\u0131\u015fa y\u00f6n verenlerden biri olabilmektir. Bu ba\u011flamda, geli\u015fmekte olan T\u00fcrkiye'nin; uluslararas\u0131 alanda siyasi, ekonomik ve sosyo-k\u00fclt\u00fcrel y\u00f6nden sahip oldu\u011fu konumu koruyarak, geli\u015fme s\u00fcrecine ivme kazand\u0131rabilmesi i\u00e7in k\u00fcreselle\u015fmenin sa\u011flam\u0131\u015f oldu\u011fu avantajlar\u0131 ve yaratm\u0131\u015f oldu\u011fu dezavantajlar\u0131 do\u011fru alg\u0131lay\u0131p, bu s\u00fcre\u00e7ten sadece etkilenen bir \u00fclke konumunda olmay\u0131p, s\u00fcrece katk\u0131 sa\u011flayabilen ve ona g\u00f6re stratejiler geli\u015ftirebilen bir \u00fclke olmay\u0131 ba\u015farmas\u0131 gerekmektedir. K\u00fcreselle\u015fmenin ekonomik, siyasal, k\u00fclt\u00fcrel ve teknolojik boyutlarda meydana getirdi\u011fi de\u011fi\u015fimler dolayl\u0131 ya da do\u011frudan bir \u00fclkenin pek \u00e7ok sistemini etkilerken (\u00c7elebi, 2016;K\u0131v\u0131lc\u0131m, 2013;\u00d6rek, 2011), bu de\u011fi\u015fimlerden etkilenen ancak ayn\u0131 zamanda k\u00fcreselle\u015fme s\u00fcrecini etkileme potansiyeline sahip bir di\u011fer sistem de e\u011fitimdir. Bir ba\u015fka deyi\u015fle, \u00e7a\u011f\u0131n gerektirdikleri ba\u011flam\u0131nda de\u011fi\u015fen bireysel yeterlikler, e\u011fitim kurumlar\u0131n\u0131, e\u011fitim yakla\u015f\u0131mlar\u0131 ile s\u00fcre\u00e7 ve uygulamalar\u0131n\u0131 ve e\u011fitimcilerin ve \u00f6\u011frencilerin rollerini de\u011fi\u015fmeye zorlarken, buna kar\u015f\u0131l\u0131k, t\u00fcm bile\u015fenleri ile e\u011fitimin de toplumsal de\u011fi\u015fme ve geli\u015fmeyi etkileyici ve y\u00f6nlendirici rollere sahip oldu\u011fu s\u00f6ylenebilir. Bu noktada, \u00f6zellikle geli\u015fme s\u00fcrecinde olan \u00fclkelerin k\u00fcreselle\u015fen d\u00fcnya ko\u015fullar\u0131nda varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrebilmeleri ve rekabet g\u00fc\u00e7lerini koruyabilmeleri e\u011fitim sistemini k\u00fcresel insan g\u00fcc\u00fcn\u00fc yeti\u015ftirecek bi\u00e7imde uyarlamalar\u0131 ile m\u00fcmk\u00fcn olacakt\u0131r. Do\u011fan (2011, s.406) \"k\u00fcresel birey\" olarak tan\u0131mlad\u0131\u011f\u0131 insan \u00f6zelliklerini \"ara\u015ft\u0131rma e\u011filimli, bir i\u015fi planlayan, tasarlayan, \u00fcstlenen, s\u00fcrd\u00fcren ve sonu\u00e7land\u0131ran, soran, sorgulayan, ele\u015ftiren, katk\u0131 veren, tercih eden, reddeden ve kabul eden\" olarak s\u0131ralamaktad\u0131r. Do\u011fan (2002) ise k\u00fcreselle\u015fen e\u011fitimde  bireylere kazand\u0131r\u0131lmas\u0131 gereken yeterlikleri \u00f6\u011frenmeyi bilmek, \u00f6\u011frenmeyi \u00f6\u011frenmek, bireysel  \u00f6\u011frenmek ve birlikte ya\u015famay\u0131 \u00f6\u011frenmek bi\u00e7iminde a\u00e7\u0131klam\u0131\u015ft\u0131r. K\u00fcreselle\u015fme s\u00fcrecinde pek \u00e7ok  \u00fclke s\u00f6z\u00fc edilen bireysel \u00f6zellikleri vatanda\u015flar\u0131na kazand\u0131rmak \u00fczere hem kendi karar alma  mekanizmalar\u0131 hem de \u00fcyesi olduklar\u0131 uluslararas\u0131 organizasyonlar\u0131n y\u00f6nlendirmeleri  do\u011frultusunda e\u011fitim sistemleri ile ilgili pek \u00e7ok de\u011fi\u015fiklik ger\u00e7ekle\u015ftirmi\u015flerdir. T\u00fcrkiye'de de \u00f6zellikle 1999 y\u0131l\u0131nda Avrupa Birli\u011fi (AB) \u00fcyeli\u011finin kabul\u00fcnden sonra k\u00fcreselle\u015fme do\u011frultusunda e\u011fitimin iyile\u015ftirilmesi y\u00f6n\u00fcnde at\u0131lan ad\u0131mlar artm\u0131\u015ft\u0131r. Bu ba\u011flamda, k\u00fcreselle\u015fme s\u00fcrecinde s\u0131ras\u0131yla ilk\u00f6\u011fretim, orta\u00f6\u011fretim ve y\u00fcksek\u00f6\u011fretim basamaklar\u0131nda olmak \u00fczere T\u00fcrk e\u011fitim sisteminde ger\u00e7ekle\u015ftirilen ba\u015fl\u0131ca de\u011fi\u015fiklikler, d\u00e2hil olunan uluslararas\u0131 programlar ve geli\u015ftirme \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na de\u011finilecektir. K\u00fcreselle\u015fmenin \u0130lk\u00f6\u011fretim Basama\u011f\u0131na Yans\u0131malar\u0131 21. y\u00fczy\u0131l\u0131n \u00f6\u011frenci niteliklerini ta\u015f\u0131yan bireylerin yeti\u015ftirilmesi gereklili\u011fi e\u011fitim alan\u0131nda pek \u00e7ok yenilikleri ve uygulamalar\u0131 beraberinde getirmektedir. E\u011fitimin temelini olu\u015fturan ve di\u011fer e\u011fitim basamaklar\u0131n\u0131 da etkileyen ilk\u00f6\u011fretim e\u011fitim programlar\u0131n\u0131n g\u00fcn\u00fcm\u00fcz gereksinmelerine g\u00f6re g\u00fcncellenmesi ve i\u00e7inde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u00e7a\u011f\u0131n imzas\u0131 olan de\u011ferlere yeni e\u011fitim programlar\u0131nda yer verilmesi vazge\u00e7ilmez bir durum haline gelmi\u015ftir. \u00d6zkan ve Sivrikaya (2012)'n\u0131n Milli E\u011fitim Bakanl\u0131\u011f\u0131'n\u0131n ilk\u00f6\u011fretim okullar\u0131nda okutulmas\u0131 i\u00e7in \u00f6nermi\u015f oldu\u011fu 100 temel eserin k\u00fcresel de\u011ferlere yer verilme s\u0131kl\u0131\u011f\u0131n\u0131n incelenmesi \u00fczerine yapt\u0131klar\u0131 ara\u015ft\u0131rmada s\u0131ras\u0131yla demokrasi, etik, ki\u015fisel geli\u015fim, h\u00fcrriyet, empati ve bilginin ara\u015ft\u0131rma kapsam\u0131nda incelenen kitaplarda en \u00e7ok vurgulanan de\u011ferler oldu\u011fu tespit edilmi\u015ftir. Ba\u015fka bir ara\u015ft\u0131rmada ise k\u00fcreselle\u015fmenin \u00f6zellikle \u00f6\u011frenci nitelikleri konusunda etkili oldu\u011funu savunan \u00f6\u011fretmenler, sosyal becerilerin kazan\u0131m\u0131na odaklan\u0131lmas\u0131n\u0131n gereklili\u011fini vurgulayarak e\u011fitim programlar\u0131nda k\u00fcreselle\u015fmenin bir uzant\u0131s\u0131 olan farkl\u0131l\u0131klar\u0131n \u00e7e\u015fitlik olarak g\u00f6r\u00fclmesi ve \u00e7ok y\u00f6nl\u00fcl\u00fck kavramlar\u0131na yer verildi\u011fini belirtmi\u015flerdir (Balkar ve \u00d6zgen, 2010). E\u011fitimde bili\u015fim teknolojilerinin giderek daha fazla kullan\u0131lmas\u0131 ile ilk\u00f6\u011fretim ikinci basama\u011f\u0131nda medya okur yazarl\u0131\u011f\u0131 dersinin e\u011fitim program\u0131na dahil edilmesi, \u00e7evre bilincinin ve s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir kalk\u0131nma e\u011fitiminin verilmesi i\u00e7in \"Eko Okullar Projesi\" uygulamalar\u0131n\u0131n yap\u0131lmas\u0131, Erasmus+ projeleri ile k\u00fclt\u00fcrlerin tan\u0131t\u0131lmas\u0131, \u00f6\u011fretmenlerin ve \u00f6\u011frencilerin yurt d\u0131\u015f\u0131 hareketliliklerin ger\u00e7ekle\u015ftirilmesi k\u00fcreselle\u015fme ad\u0131na e\u011fitim sistemimizin ilk\u00f6\u011fretim basama\u011f\u0131nda \u00f6ne \u00e7\u0131kan \u00e7al\u0131\u015fmalard\u0131r. Pek \u00e7ok \u00fclkenin kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 \u00f6zellikle \u00fclkemizde \u00f6zel okullar\u0131n kat\u0131l\u0131m g\u00f6sterdi\u011fi Uluslararas\u0131 Okullar Tiyatro Birli\u011fi (ISTA)'nin \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131, Junior Model Birle\u015fmi\u015f Milletler konferanslar\u0131, Robotik \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131, Science Across the World (SAW) \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131, Destination Imagination (ID) programlar\u0131, Mathematics Without Borders, Mathletics matematik yar\u0131\u015fmalar\u0131, Cambridge ESOL ve Cambridge Young Laerners s\u0131navlar\u0131 da k\u00fcreselle\u015fmenin e\u011fitim alan\u0131ndaki yans\u0131malar\u0131na iyi birer \u00f6rnektir. Ayr\u0131ca Aslan (2016), k\u00fcreselle\u015fme ile ortaya \u00e7\u0131kan ortak de\u011ferlerin kazand\u0131r\u0131lmas\u0131 ve k\u00fcresel vatanda\u015fl\u0131k kavram\u0131 e\u011fitimin sosyo-k\u00fclt\u00fcrel boyutlar\u0131n\u0131n en \u00e7ok yans\u0131d\u0131\u011f\u0131 sosyal bilgiler dersi kapsam\u0131nda ele al\u0131nd\u0131\u011f\u0131n\u0131 vurgulam\u0131\u015ft\u0131r. Bunun yan\u0131 s\u0131ra, k\u00fcreselle\u015fme ile birlikte farkl\u0131 k\u00fclt\u00fcrlerle ileti\u015fim sa\u011flayabilmek ad\u0131na yabanc\u0131 dil \u00f6\u011fretimi \u00f6nem kazanm\u0131\u015f ve ilk\u00f6\u011fretim ikinci s\u0131n\u0131ftan itibaren \u0130ngilizce zorunlu ders kapsam\u0131na al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r (Ad\u0131g\u00fczel ve \u00d6z\u00fcdo\u011fru, 2014)."}, {"section_title": "K\u00fcreselle\u015fmenin Orta\u00f6\u011fretim Basama\u011f\u0131na Yans\u0131malar\u0131", "text": "T\u00fcrkiye'de k\u00fcreselle\u015fme s\u00fcrecinin orta\u00f6\u011fretime yans\u0131malar\u0131 ele al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda akla ilk gelen uygulamalar AB'nin yeni nesle i\u015f sa\u011flamak, okuldan sonra i\u015f ya\u015fam\u0131na ge\u00e7i\u015fi kolayla\u015ft\u0131rmak ve i\u015fsizlik tehlikesini en az indirgemek \u00fczere \u00f6nlemler almay\u0131 ama\u00e7layan AB E\u011fitim ve Gen\u00e7lik Programlar\u0131d\u0131r (G\u00fclcan, 2005). Bu programlar kapsam\u0131nda T\u00fcrkiye'de orta\u00f6\u011fretim seviyesinde \u00e7e\u015fitli programlar uygulanmaktad\u0131r. SOKRATES (Avrupa Birli\u011fi Genel E\u011fitim Program\u0131) Program\u0131 kapsam\u0131nda AB ve aday \u00fclkelerin e\u011fitim kurumlar\u0131 aras\u0131ndaki i\u015f birli\u011finin art\u0131r\u0131lmas\u0131, bu ba\u011flamda e\u011fitimin niteli\u011finin y\u00fckseltilmesi, t\u00fcm e\u011fitim basamaklar\u0131nda f\u0131rsat e\u015fitli\u011finin sa\u011flanmas\u0131, ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenme ve herkes i\u00e7in e\u011fitim kavramlar\u0131n\u0131n te\u015fvik edilmesi ve farkl\u0131 dil ve k\u00fclt\u00fcrlerin AB b\u00fcnyesinde b\u00fct\u00fcnle\u015ftirilmesi hedeflenmektedir (\u00c7elebi, 2016). T\u00fcrkiye'nin de i\u00e7inde oldu\u011fu 30 farkl\u0131 Avrupa \u00fclkesinde uygulanan programa T\u00fcrkiye, 24 Ocak 2000 tarihinde d\u00e2hil olmu\u015ftur. COMENIUS Program\u0131 ise b\u00fct\u00fcn okul d\u00fczeyleri ve mesleki ve teknik e\u011fitim alanlar\u0131nda uygulanmaya konan paralel bir program\u0131 yans\u0131tmaktad\u0131r. Genel anlamda okullar aras\u0131nda uluslararas\u0131 i\u015f birli\u011fini sa\u011flamay\u0131, dil \u00f6\u011frenimini yayg\u0131nla\u015ft\u0131rmay\u0131, k\u00fclt\u00fcrel payla\u015f\u0131mlar\u0131 art\u0131rmay\u0131 ve Avrupa Vatanda\u015fl\u0131\u011f\u0131 bilincini olu\u015fturmay\u0131 hedeflemektedir (\u00c7elebi, 2016). Ayr\u0131ca gen\u00e7ler aras\u0131nda ileti\u015fimi g\u00fc\u00e7lendirmek amac\u0131yla geli\u015ftirilen Youth Gen\u00e7lik Program\u0131 da bu kapsamda \u00fclkemizde uygulama alan\u0131 bulan bir di\u011fer programd\u0131r (Sa\u011flam, \u00d6z\u00fcdo\u011fru ve \u00c7\u0131ray, 2011). Uluslararas\u0131 Bakalorya Diploma Program\u0131 (IBDP) ise, 16-19 ya\u015f aras\u0131 \u00f6\u011frenciler i\u00e7in geli\u015ftirilmi\u015f iki y\u0131ll\u0131k y\u00fcksek\u00f6\u011frenim haz\u0131rl\u0131k program\u0131d\u0131r. \u0130ngilizce, Frans\u0131zca ve \u0130spanyolca dillerinden birisi ile uygulanan program d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda g\u00fcvenilirli\u011fe ve sayg\u0131nl\u0131\u011fa sahiptir (Ate\u015f, 2011). Programdan mezun olan \u00f6\u011frenciler uluslararas\u0131 ge\u00e7erlili\u011fi olan IB Diplomas\u0131'n\u0131 almaya hak kazanmakta ve d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda bir\u00e7ok se\u00e7kin \u00fcniversitede e\u011fitim g\u00f6rme \u015fans\u0131n\u0131 elde etmektedirler. IBDP \u00fclkemizde, Uluslararas\u0131 Bakalorya Organizasyonu (IBO)'nun belirtti\u011fi \u00f6l\u00e7\u00fctleri sa\u011flayan akredite olmu\u015f olan 25 lisede uygulanmaktad\u0131r (Ate\u015f, 2011 (\u00c7elebi, 2016). \u00c7ocuklar\u0131n, gen\u00e7lerin ve yeti\u015fkinlerin e\u011fitimden yararlanmas\u0131n\u0131 hedefleyen ve k\u00fcresel bir program olan Herkes \u0130\u00e7in E\u011fitim hareketi ise UNESCO taraf\u0131ndan 1990 y\u0131l\u0131nda Jomtien, Tayland'da yap\u0131lan D\u00fcnya Konferans\u0131 ile ba\u015flat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Bu konferansta e\u011fitimin bir insan hakk\u0131 oldu\u011funun alt\u0131 \u00e7izilmi\u015f ve t\u00fcm insanl\u0131k i\u00e7in e\u011fitim hedefleri belirlenmi\u015ftir (UNESCO, 2000). 2015 Herkes \u0130\u00e7in E\u011fitim hedefleri kapsam\u0131nda orta\u00f6\u011fretim seviyesindeki t\u00fcm bireylerin uygun \u00f6\u011frenme ve ya\u015fam becerileri programlar\u0131na e\u015fitlik i\u00e7inde eri\u015fimlerinin sa\u011flanarak, \u00f6\u011frenme gereksinimlerinin kar\u015f\u0131lanmas\u0131 gereklili\u011fi vurgulanm\u0131\u015ft\u0131r (UNESCO, 2000). Bu kapsamda T\u00fcrkiye'de 2012 y\u0131l\u0131nda yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklik ile orta\u00f6\u011fretimin zorunlu e\u011fitim kapsam\u0131na al\u0131nm\u0131\u015f ve s\u00fcresi \u00fc\u00e7 y\u0131ldan d\u00f6rt y\u0131la \u00e7\u0131kart\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r (Er\u00e7etin ve Arifo\u011flu, 2016). Bu d\u00fczenleme ile birlikte 2012-2013 \u00d6\u011fretim y\u0131l\u0131nda %70,06 olan okulla\u015fma oran\u0131, 2013-14'te %76,65'e y\u00fckselmi\u015ftir (Er\u00e7etin ve Arifo\u011flu, 2016). Ayr\u0131ca AB'nin Lizbon sonu\u00e7 bildirgesinde yer alan bilgi teknolojileri politikalar\u0131 do\u011frultusunda T\u00fcrkiye'de de okullar\u0131n bilgisayar teknolojileri ile donat\u0131lmas\u0131 y\u00f6n\u00fcnde \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Bu kapsamda, pilot illerde ilk\u00f6\u011fretim ve orta\u00f6\u011fretim kurumlar\u0131na bilgisayar laboratuvarlar\u0131 kurulmu\u015f, \u00f6\u011fretmenlere gerekli e\u011fitimler verilmi\u015f, gerekli yaz\u0131l\u0131mlar sa\u011flanm\u0131\u015f ve bu \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n \u00f6\u011frencilerin \u00f6\u011frenmesine etkileri \u00fczerine ara\u015ft\u0131rmalar yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r (Sa\u011flam, \u00d6z\u00fcdo\u011fru ve \u00c7\u0131ray, 2011). 2012 y\u0131l\u0131na gelindi\u011finde ise teknolojik geli\u015fmelere uyum sa\u011flamak, bilgi toplumu olu\u015fturmak, e\u011fitimde f\u0131rsat ve imk\u00e2n e\u015fitli\u011fini sa\u011flamak ve teknolojiyi e\u011fitimde etkin k\u0131lmak ama\u00e7lar\u0131 do\u011frultusunda d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck e\u011fitim bili\u015fim projelerinden biri olarak nitelendirilen ''F\u0131rsatlar\u0131 Art\u0131rma ve Teknolojiyi \u0130yile\u015ftirme Hareketi (FAT\u0130H)'' Projesi geli\u015ftirilmi\u015ftir. 2016 y\u0131l\u0131na gelindi\u011finde proje kapsam\u0131nda 370 bin etkile\u015fimli tahta ve 1 milyon 437 bin 800 tablet \u00f6\u011fretim s\u00fcrecine d\u00e2hil edilmi\u015ftir (\u00c7elebi, 2016). Mesleki e\u011fitim alan\u0131nda geli\u015ftirilen politika ve uygulamalar\u0131 desteklemek ve geli\u015ftirmek, i\u015f birli\u011fini sa\u011flamak, yenilikleri te\u015fvik etmek ve teknolojik geli\u015fmelere uyum sa\u011flama kapasitesini art\u0131rmak amac\u0131yla da Avrupa Birli\u011fi \u00fcye ve aday \u00fclkelerin kat\u0131l\u0131m\u0131yla Leonardo da Vinci Program\u0131 geli\u015ftirilmi\u015ftir (Sa\u011flam, \u00d6z\u00fcdo\u011fru ve \u00c7\u0131ray, 2011 (Sa\u011flam, \u00d6z\u00fcdo\u011fru ve \u00c7\u0131ray, 2011)."}, {"section_title": "K\u00fcreselle\u015fmenin Y\u00fcksek\u00f6\u011fretim Basama\u011f\u0131na Yans\u0131malar\u0131", "text": "T\u00fcrkiye'de y\u00fcksek\u00f6\u011fretim, k\u00fcreselle\u015fmeden en \u00e7ok etkilenen ve buna ba\u011fl\u0131 olarak da en k\u00f6kl\u00fc de\u011fi\u015fimlere u\u011frayan \u00f6\u011fretim basama\u011f\u0131 olarak kabul edilebilir. K\u00fcreselle\u015fme kapsam\u0131nda kalite g\u00fcvencesi, hesap verebilirlik, uluslararas\u0131la\u015fma ve ya\u015famboyu \u00f6\u011frenme T\u00fcrk y\u00fcksek\u00f6\u011fretiminde \u00f6nemli de\u011fi\u015fikliklere yol a\u00e7an en kilit kavramlar olarak g\u00f6r\u00fclebilir. Uluslararas\u0131la\u015fma bak\u0131m\u0131ndan, k\u00fcresel ba\u011flamdaki en \u00f6nemli geli\u015fmelerden biri 1998'de ba\u015flayan Bologna s\u00fcreci olmu\u015ftur (\u00c7elebi, 2016). Bologna S\u00fcreci'nde y\u00fcksek\u00f6\u011fretimin uluslararas\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 i\u00e7in belli etkinlik alanlar\u0131 tan\u0131mlanm\u0131\u015f ve bu etkinlik alanlar\u0131nda yap\u0131lacak \u00e7al\u0131\u015fmalarla s\u00fcrecin benimsenmesi ama\u00e7lanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu etkinlik alanlar\u0131 ise, \u00f6\u011frenci ve akademisyen hareketlili\u011fi, uluslararas\u0131 yeterlilik \u00e7er\u00e7evesi, kalite g\u00fcvencesi birli\u011fi, Avrupa Kredi Transfer Sistemi (AKTS), diploma eki, ortak dereceler ve ya\u015famboyu \u00f6\u011frenme \u015feklinde s\u0131ralanabilir (Alkanat-Akman, 2010). 2001 y\u0131l\u0131nda Bologna S\u00fcreci'ne dahil olan T\u00fcrkiye, y\u00fcksek\u00f6\u011fretimin uluslararas\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 \u00e7abalar\u0131 ba\u011flam\u0131nda ilk olarak e\u011fitim, staj, ara\u015ft\u0131rma vb. ama\u00e7larla uluslararas\u0131 \u00f6\u011frenci ve akademisyen hareketlili\u011fine ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r (G\u00fcndo\u011fdu vd., 2016). Sokrates ad\u0131 verilen Avrupa Birli\u011fi Genel E\u011fitim Program\u0131 kapsam\u0131nda Comenius, Erasmus, Leonardo Da Vinci vb. programlar yoluyla 40.000 T\u00fcrk vatanda\u015f\u0131 uluslararas\u0131 hareketlilik kapsam\u0131nda etkinliklerde bulunmu\u015flard\u0131r (DPT, 2009'dan akt. \u00c7elebi, 2016;Da\u011fl\u0131, 2007). Yine Bologna S\u00fcreci'nin bir yans\u0131mas\u0131 olarak uluslararas\u0131 yeterlik \u00e7er\u00e7evesi kapsam\u0131nda y\u00fcksek\u00f6\u011fretim programlar\u0131 yeniden d\u00fczenlenmi\u015f, programlar Avrupa Kredi Transfer Sistemi'ne (AKTS) uyumlu hale getirilmi\u015f ve mezun olan \u00f6\u011frencilere diploma eki verilmesi uygulamas\u0131 ba\u015flat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r (G\u00fcndo\u011fdu vd., 2016; Alkanat-Akman, 2010). Y\u00fcksek\u00f6\u011fretimde kalite g\u00fcvencesinin sa\u011flanmas\u0131 ve kurum d\u0131\u015f\u0131 hesap verebilirli\u011fin sa\u011flanmas\u0131 i\u00e7in ise akreditasyon \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na h\u0131z kazand\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r (T\u00fcrk Akreditasyon Kurumu, 2015; Gediko\u011flu, 2012). K\u00fcreselle\u015fmenin y\u00fcksek\u00f6\u011fretimde yaratt\u0131\u011f\u0131 de\u011fi\u015fimlerden biri de y\u00fcksek\u00f6\u011fretimin ama\u00e7lar\u0131nda g\u00f6r\u00fclmektedir. Humboldt modelindeki T\u00fcrk \u00fcniversiteleri k\u00fcreselle\u015fmeyle birlikte ama\u00e7lar\u0131n\u0131 sadece e\u011fitim-\u00f6\u011fretim ve ara\u015ft\u0131rma ile s\u0131n\u0131rlamam\u0131\u015f, ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenmeye katk\u0131da bulunmay\u0131 da kendine misyon edinmi\u015ftir (Polatcan, 2016;Toprak ve Erdo\u011fan, 2012 2005 y\u0131l\u0131nda AB tam \u00fcyelik m\u00fczakerelerine ba\u015flayan T\u00fcrkiye'nin bu s\u00fcre\u00e7te iyile\u015fmeye y\u00f6nelik ataca\u011f\u0131 her ad\u0131m olduk\u00e7a \u00f6nemlidir. Bu ba\u011flamda, T\u00fcrkiye'nin ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fi bu yeniliklere ek olarak bug\u00fcn k\u00fcreselle\u015fme s\u00fcrecinde e\u011fitim ve toplumsal geli\u015fmi\u015flik bak\u0131m\u0131ndan \u00f6ne \u00e7\u0131kan \u00fclkelerde e\u011fitim alan\u0131nda ger\u00e7ekle\u015ftirilen yeniliklerin incelenmesi, T\u00fcrkiye'de yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikler a\u00e7\u0131s\u0131ndan bir \u00f6z de\u011ferlendirme yapma ve at\u0131lacak yeni ad\u0131mlara y\u00f6nelik \u00f6ng\u00f6r\u00fc kazanma olana\u011f\u0131n\u0131 sunacakt\u0131r. Ara\u015ft\u0131rmada, T\u00fcrkiye, Singapur, \u00c7in, Japonya, Danimarka, Kanada, G\u00fcney Kore ve \u0130ngiltere'de k\u00fcreselle\u015fmeye dayal\u0131 olarak e\u011fitim alan\u0131nda son y\u0131llarda yap\u0131lan yenilikleri incelemek ve kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmak ama\u00e7lanm\u0131\u015ft\u0131r."}, {"section_title": "Y\u00d6NTEM", "text": "Ara\u015ft\u0131rmada kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmal\u0131 e\u011fitim ara\u015ft\u0131rmalar\u0131 y\u00f6ntemleri aras\u0131ndan Bereday taraf\u0131ndan geli\u015ftirilen analitik y\u00f6ntem benimsenmi\u015ftir. Betimleme, yorumlama, yan yana koyma ve kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma olmak \u00fczere d\u00f6rt a\u015famas\u0131 bulunan y\u00f6ntemin amac\u0131 yabanc\u0131 \u00fclkelerin e\u011fitim sistemlerinin analitik bi\u00e7imde incelenmesidir (Bereday, 1964, akt. Y\u00fcksel ve Sa\u011flam, 2012. Bereday farkl\u0131 bir \u00fclkenin e\u011fitim sisteminin belli bir sistematik i\u00e7inde incelenmesinin, ara\u015ft\u0131rmac\u0131n\u0131n kendi \u00fclkesinin e\u011fitim sistemini de\u011ferlendirmesinde \u00f6nemli bir ara\u00e7 oldu\u011funu belirterek, bir \u00fclkedeki reform yap\u0131c\u0131lar\u0131n di\u011fer \u00fclkelerdeki ilgili emsalleri g\u00f6rmezden gelmemeleri gerekti\u011fini savunmu\u015f ve kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmal\u0131 e\u011fitimin \u00f6nemini vurgulam\u0131\u015ft\u0131r (Nicholls, 2014). Bu ara\u015ft\u0131rmada y\u00f6ntemin gerektirdi\u011fi gibi ilk olarak betimleme a\u015famas\u0131nda incelenen \u00fclkelerin e\u011fitim sistemleri k\u00fcreselle\u015fmenin getirdi\u011fi yenilikler ba\u011flam\u0131nda kaynak taramas\u0131 sonucunda ula\u015f\u0131lan yaz\u0131l\u0131 dok\u00fcmanlardan elde edilen bilgiler sentezlenerek betimlenmi\u015ftir. Ard\u0131ndan yorumlama a\u015famas\u0131nda odak noktas\u0131 T\u00fcrkiye'deki e\u011fitim geli\u015fmeleri olmak \u00fczere \u00fclkeler aras\u0131nda kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmalar yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Yan yana koyma a\u015famas\u0131nda ise yap\u0131lan kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma sonucunda e\u011fitim sistemlerinde saptanan benzerlik ve farkl\u0131l\u0131klar\u0131n \u00fczerinde durulmu\u015ftur. Modelin son a\u015famas\u0131 olan kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma a\u015famas\u0131nda da genellemeler yap\u0131lmaks\u0131z\u0131n T\u00fcrkiye'nin e\u011fitim sisteminin k\u00fcresel boyutta iyile\u015ftirilmesi i\u00e7in incelenen \u00fclkelere ait veriler do\u011frultusunda dengelenmesi i\u00e7in neler yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fi tart\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. "}, {"section_title": "\u00d6rneklem", "text": ""}, {"section_title": "Singapur", "text": "Singapur e\u011fitim sistemi, \u00f6\u011frencilerin yeteneklerini ke\u015ffetmelerini ve bu yetenekleri en iyi hale getirmelerini, potansiyellerinin fark\u0131na varmalar\u0131n\u0131 ve ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenen bireylerin yeti\u015ftirilmesini ama\u00e7lamaktad\u0131r (MOE, 2017a). Ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenme, k\u00fcreselle\u015fme ile e\u011fitim sistemlerinin i\u00e7inde yer bulan bir konudur. Bu kapsamda, 1997 y\u0131l\u0131nda \"D\u00fc\u015f\u00fcnen Okullar, \u00d6\u011frenen Toplum\" (Thinking Schools, Learning Nations) politikas\u0131 uygulamaya ba\u015flayan Singapur, yarat\u0131c\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnen ve ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenen bireyler yeti\u015ftirilmesine \u00f6nem vermi\u015ftir (Tan, 2005). Ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenmenin temelini olu\u015fturan bilgi temelli ekonominin gerektirdi\u011fi niteliklere sahip bireyleri yeti\u015ftirmek amac\u0131yla Yetene\u011fe Dayal\u0131 E\u011fitim Sistemi (Ability Driven Education System) de bu uygulaman\u0131n bir uzant\u0131s\u0131 olarak g\u00f6r\u00fclmektedir (Lee ve di\u011ferleri, 2008). 1978'den bu yana \u0130ngilizce e\u011fitim dili olarak anadille birlikte verilmektedir. Bu \u00e7ift dilli e\u011fitim politikas\u0131 ile \u00f6\u011frenciler hem anadillerini hem de k\u00fcresel bir dil olan \u0130ngilizce'yi \u00f6\u011frenerek k\u00fcresel bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 kazanmaktad\u0131rlar. Farkl\u0131l\u0131klar\u0131n zenginlik olarak g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc Singapur'da pek \u00e7ok etnik k\u00f6kenden insan\u0131n olmas\u0131 da k\u00fclt\u00fcrel farkl\u0131l\u0131klar\u0131n k\u00fcresel ba\u011flamda kabul\u00fcn\u00fcn g\u00f6stergesidir. H\u0131zl\u0131 de\u011fi\u015fim ve d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcmlerin oldu\u011fu k\u00fcresel d\u00fcnyaya ayak uydurmak i\u00e7in son y\u0131llarda daha esnek ve \u00e7e\u015fitlilik i\u00e7eren bir e\u011fitim sistemini benimseyen Singapur, \u00f6\u011frencilerin farkl\u0131 ilgilerini ve \u00f6\u011frenme \u015fekillerini geni\u015f imk\u00e2nlar sunarak vermeye \u00e7al\u0131\u015farak hem okulda hem de okul d\u0131\u015f\u0131nda \u00f6\u011frencilerin b\u00fct\u00fcnc\u00fcl geli\u015fimini sa\u011flamay\u0131 ama\u00e7lamaktad\u0131r. Sorgulayan, ara\u015ft\u0131ran, yeni d\u00fc\u015f\u00fcnme yollar\u0131 geli\u015ftiren, problem \u00e7\u00f6zen, gelecek i\u00e7in yeni f\u0131rsatlar yaratan, Singapur sevgisini ta\u015f\u0131yan bireyler yeti\u015ftirmeye \u00e7abalayan Singapur e\u011fitim sistemi bug\u00fcn d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda takip edilen bir sistemdir (MOE, 2017b). Uluslararas\u0131 s\u0131navlarda ald\u0131\u011f\u0131 ba\u015far\u0131lar da Singapur e\u011fitim sisteminin k\u00fcresel d\u00fcnyada rekabet\u00e7i yap\u0131s\u0131n\u0131 kan\u0131tlar niteliktedir. E\u011fitimde kalite \u00f6l\u00e7\u00fct\u00fc olarak g\u00f6sterilen bu s\u0131navlarda, Singapur'un y\u00fcksek performans sergileyen \u00fclkelerden biri olmas\u0131 k\u00fcresel d\u00fcnyada e\u011fitim turizminin canlanmas\u0131nda etkili olmaktad\u0131r. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde bilginin herkes taraf\u0131ndan ula\u015f\u0131labilir olmas\u0131 bilgiye sahip olan bireylerden ziyade bilgiyi \u00fcreten ve kullanan bireylerin \u00f6n plana \u00e7\u0131kmas\u0131na sebep olmaktad\u0131r. Bilgi temelli ekonomi anlay\u0131\u015f\u0131 ile bireylerin refah ve ya\u015fam standart\u0131n\u0131 y\u00fckseltmeyi ama\u00e7layan Singapur h\u00fck\u00fcmeti, bu yakla\u015f\u0131m\u0131 ile k\u00fcresel ba\u011flamda rekabet eden, yenilik\u00e7i, giri\u015fimci ve yarat\u0131c\u0131 bireylerin yeti\u015ftirilmesinde \u00f6nemli rol oynamaktad\u0131r.  (Sezgin, 2008). K\u00fcreselle\u015fmenin etkisiyle ortaya \u00e7\u0131kan ekonomik, sosyal ve y\u00f6netim sorunlar\u0131n\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc i\u00e7in olu\u015fturulan ve 34 \u00fcye \u00fclkesi olan OECD taraf\u0131ndan desteklenen uluslararas\u0131 s\u0131navlarda \u00c7in son y\u0131llarda y\u00fcksek performans g\u00f6steren \u00fclkeler aras\u0131nda bulunmaktad\u0131r (OECD, 2010). \u00c7in'i ba\u015far\u0131ya ta\u015f\u0131yan \u015feyin her y\u00f6n\u00fcyle k\u00fcreselle\u015fmesinin oldu\u011funu savunan Overholt (2005), hi\u00e7bir \u00fclkenin \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n ya\u015fam standartlar\u0131n\u0131n \u00c7in'deki kadar h\u0131zl\u0131 geli\u015fmedi\u011fini belirtmektedir. Ayr\u0131ca \u00c7in'in bat\u0131 hukukunu kabul etmesi, ekonomide rekabeti benimsemesi, \u0130ngilizce'nin ikinci dil olarak \u00f6\u011fretilmesi ve elit kesimin \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n uluslararas\u0131la\u015fma kapsam\u0131nda e\u011fitim i\u00e7in yurtd\u0131\u015f\u0131na g\u00f6nderilmesi k\u00fcresel anlamda ba\u015far\u0131ya g\u00f6t\u00fcren nedenlerin ba\u015f\u0131nda gelmektedir. Uluslararas\u0131 e\u011fitimin k\u00fcresel bir olgu haline geldi\u011fi g\u00fcn\u00fcm\u00fczde yurtd\u0131\u015f\u0131na en \u00e7ok \u00f6\u011frenci g\u00f6nderen \u00fclke \u00c7in'dir (OECD, 2014)."}, {"section_title": "\u00c7in", "text": ""}, {"section_title": "Japonya", "text": "PISA s\u0131navlar\u0131ndaki ba\u015far\u0131s\u0131yla uzun y\u0131llard\u0131r ad\u0131ndan s\u00f6z ettiren Japonya'da e\u011fitimin kalitesinin sa\u011flanmas\u0131 amac\u0131yla e\u011fitim programlar\u0131n\u0131n her on y\u0131lda bir g\u00fcncellenmesi esast\u0131r (Aoki, 2017). 2020 y\u0131l\u0131nda uygulamaya konulacak ilk\u00f6\u011fretim programlar\u0131yla ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 2014'te ba\u015flatan E\u011fitim, K\u00fclt\u00fcr, Spor, Bilim ve Teknoloji Bakanl\u0131\u011f\u0131 (MEXT) taraf\u0131ndan yay\u0131nlanan k\u0131lavuz dok\u00fcman\u0131nda, \u0130ngilizce \u00f6\u011fretimiyle ilgili de\u011fi\u015fiklikler g\u00f6ze \u00e7arpmaktad\u0131r. K\u00fcreselle\u015fen d\u00fcnyada k\u00fclt\u00fcrleraras\u0131 ileti\u015fimi sa\u011flayabilmek amac\u0131yla, ilk\u00f6\u011fretim program\u0131nda \u0130ngilizce'ye daha fazla a\u011f\u0131rl\u0131k verilmi\u015f ve be\u015finci s\u0131n\u0131ftan itibaren \u0130ngilizce zorunlu ders kapsam\u0131na al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. \u0130ngilizce \u00f6\u011fretimine ayr\u0131lan ayl\u0131k 30 saatlik s\u00fcre, 35 saate y\u00fckseltilmi\u015f, be\u015finci ve alt\u0131nc\u0131 s\u0131n\u0131f \u00f6\u011frencilerine y\u00f6nelik haftada bir veya iki kez ger\u00e7ekle\u015ftirilen yabanc\u0131 dil etkinlik dersi, \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc ve d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc s\u0131n\u0131f \u00f6\u011frencilerine zorunlu k\u0131l\u0131nm\u0131\u015f, d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc ve be\u015finci s\u0131n\u0131flarda da ders saati \u00fc\u00e7e \u00e7\u0131kar\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Yabanc\u0131 dil \u00f6\u011fretimi ile ilgili de\u011fi\u015fikliklere ek olarak, 2020 ilk\u00f6\u011fretim program\u0131nda ilk kez bilgisayar programlama dersine de yer verilmi\u015ftir (Aoki, 2017;MEXT, 2014;ICEF Monitor, 2014). K\u00fcreselle\u015fmenin Japon e\u011fitim sistemindeki etkilerine bak\u0131lacak oldu\u011funda, e\u011fitimin 'uluslararas\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131' bu konuda yap\u0131lm\u0131\u015f en \u00f6nemli hamlelerden biri olarak kabul edilebilir. \u00d6ncelikle y\u00fcksek\u00f6\u011fretimde ba\u015flayan bu hareket, g\u00fcn\u00fcm\u00fczde orta\u00f6\u011fretim d\u00fczeyindeki planlamalarda da kendine yer bulmaktad\u0131r. 2020 reformuyla birlikte Japonya, iki dilli Uluslararas\u0131 Bakalorya program\u0131n\u0131 uygulayan orta\u00f6\u011fretim kurumlar\u0131n\u0131n say\u0131s\u0131n\u0131 be\u015f y\u0131l i\u00e7erisinde 200'\u00fcn \u00fczerine \u00e7\u0131karmay\u0131 ama\u00e7lamaktad\u0131r. 2012 verilerine g\u00f6re Japonya'da Uluslararas\u0131 Bakalorya diplomas\u0131 veren 11 uluslararas\u0131 ve 5 \u00f6zel orta\u00f6\u011fretim kurumu bulunmaktad\u0131r (Kumiko, 2013). Planlanan art\u0131\u015f\u0131n bu denli k\u0131sa bir s\u00fcre i\u00e7inde ger\u00e7ekle\u015ftirilmesinin \u00f6n\u00fcnde birtak\u0131m engeller bulundu\u011funu kabul eden MEXT, \u00f6zellikle ortaya \u00e7\u0131kabilecek donan\u0131ml\u0131 \u00f6\u011fretmen a\u00e7\u0131\u011f\u0131n\u0131n giderilmesi i\u00e7in program\u0131n bir k\u0131sm\u0131n\u0131n Japon dilinde uygulanmas\u0131n\u0131, gereksinim duyulacak uluslararas\u0131 \u00f6\u011fretmenlerin istihdam edilebilmesi i\u00e7in de 1980lerin sonlar\u0131ndan beri anadili \u0130ngilizce olan \u00f6\u011fretmenlerin istihdam\u0131nda i\u015fe ko\u015fulan Japon De\u011fi\u015fim ve \u00d6\u011fretim Program\u0131'ndan yararlanmay\u0131 planlamaktad\u0131r (ICEF Monitor, 2014). K\u00fcreselle\u015fmenin Japon e\u011fitim sisteminde en \u00e7ok dikkat \u00e7eken etkilerinin y\u00fcksek\u00f6\u011fretim basama\u011f\u0131nda oldu\u011fu g\u00f6r\u00fclmektedir. Bu etkilerden ilki ise y\u00fcksek\u00f6\u011fretimin uluslararas\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131d\u0131r. 1980'lerde Japonya Ba\u015fbakan\u0131'n\u0131n Japon e\u011fitiminin uluslararas\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 y\u00f6n\u00fcnde verdi\u011fi demeci takiben, 2000 y\u0131l\u0131na kadar 100.000 uluslararas\u0131 \u00f6\u011frencinin Japon okullar\u0131nda e\u011fitim g\u00f6rmesi i\u00e7in bir plan haz\u0131rlanm\u0131\u015ft\u0131r (Ohkura ve Shibata, 2009). Bu amac\u0131n\u0131n da \u00f6tesine gitmek isteyen Japonya, 2020 y\u0131l\u0131na kadar ise 300.000 uluslararas\u0131 \u00f6\u011frenci say\u0131s\u0131na ula\u015fmay\u0131 hedeflemekte ve bunlar\u0131n da %50'sinin Japonya'daki ulusal firmalarda istihdam edilmesini \u00f6ng\u00f6rmektedir (Tsuneyoshi, 2017;Kudo ve Hashimoto, 2011). Y\u00fcksek\u00f6\u011fretimde uluslararas\u0131la\u015fman\u0131n yan\u0131 s\u0131ra, y\u00fcksek\u00f6\u011fretimin finansman\u0131 da k\u00fcreselle\u015fmeyle \u015fekillenen unsurlardan biri olarak incelenebilir. Devletin ilk ve orta\u00f6\u011fretime daha fazla kaynak ay\u0131rabilmesi amac\u0131yla y\u00fcksek\u00f6\u011fretimin finansman\u0131nda \u00f6zel te\u015febb\u00fcslere daha fazla yer verilen Japonya'da 2011 y\u0131l\u0131 verilerine g\u00f6re toplam y\u00fcksek\u00f6\u011fretim kurumu say\u0131s\u0131 1224 iken bunlar\u0131n 965'i \u00f6zel \u00fcniversite stat\u00fcs\u00fcndedir. Yine ayn\u0131 y\u0131l verilerine g\u00f6re, y\u00fcksek\u00f6\u011fretimdeki toplam \u00f6\u011frenci say\u0131s\u0131 3.2 milyon iken 2.4 milyon \u00f6\u011frenci \u00f6zel y\u00fcksek\u00f6\u011fretim kurumlar\u0131na kay\u0131tl\u0131d\u0131r (MEXT, 2012). Y\u00fcksek\u00f6\u011fretim finansman\u0131n\u0131n b\u00fcy\u00fck oranda \u00f6zel te\u015febb\u00fcslerle sa\u011flanmas\u0131na ra\u011fmen, Japon y\u00fcksek\u00f6\u011fretiminin d\u00fcnya \u00e7ap\u0131ndaki s\u0131ralamalarda \u00fcst s\u0131ralarda yer alabilmesi ve daha fazla uluslararas\u0131 \u00f6\u011frenciyi cezbetmesi amac\u0131yla MEXT taraf\u0131ndan 2014 y\u0131l\u0131nda \"Top Global University Project (TGUP)\" olarak adland\u0131r\u0131lan bir fon projesi ba\u015flat\u0131larak 37 \u00fcniversitenin finanse edilmesi ama\u00e7lanm\u0131\u015ft\u0131r. 77 milyon USD b\u00fct\u00e7eye sahip olan projede fonlanmas\u0131 planlanan 37 \u00fcniversiteden 14'\u00fcn\u00fc ise \u00f6zel \u00fcniversiteler olu\u015fturmaktad\u0131r (Rose ve McKinley, 2016;Shimmi ve Yonezawa, 2015). Japon y\u00fcksek\u00f6\u011fretiminde dikkat \u00e7eken bir di\u011fer unsur da kalite g\u00fcvencesinin sa\u011flanmas\u0131 ve hareketlilik \u00e7abalar\u0131d\u0131r. K\u00fcreselle\u015fmenin y\u00f6n verdi\u011fi ve T\u00fcrkiye'nin de a\u015fina oldu\u011fu Avrupa Y\u00fcksek\u00f6\u011fretim Alan\u0131 ve Bologna s\u00fcrecine benzer bir s\u00fcre\u00e7 i\u00e7inde olan Japonya, y\u00fcz\u00fcn\u00fc Bat\u0131ya d\u00f6nmek yerine, \"ASEAN Plus Three\" olarak adland\u0131r\u0131lan, \u00c7in ve G\u00fcney Kore'yi de kapsayan G\u00fcneydo\u011fu Asya \u00fclkeleriyle i\u015f birli\u011fi yapmay\u0131 tercih etmektedir (MEXT, 2017). \"ASEAN Plus Three \u00dclkelerinde Y\u00fcksek\u00f6\u011fretimde Kalite G\u00fcvencesi ve Hareketlilik Grubu\", Japonya'n\u0131n giri\u015fimiyle ilk kez 2013 y\u0131l\u0131nda toplanm\u0131\u015f olup her y\u0131l bir araya gelerek y\u00fcksek\u00f6\u011fretimde kalite g\u00fcvencesinin sa\u011flanmas\u0131 ve hareketlili\u011fin art\u0131r\u0131lmas\u0131 amac\u0131yla birtak\u0131m kararlar almaktad\u0131rlar. 2016 y\u0131l\u0131ndaki toplant\u0131da, b\u00f6lge i\u00e7inde yer alan \u00fclkelerde hareketlili\u011fin art\u0131r\u0131lmas\u0131 amac\u0131yla, de\u011fi\u015fim \u00f6\u011frencilerinin transkriptlerindeki kredi sisteminin ortak bir zemine oturtulmas\u0131 tart\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015f, ancak konuya ili\u015fkin kesin bir karara var\u0131lmadan \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n s\u00fcrd\u00fcr\u00fclmesi \u00f6ng\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr (MEXT, 2017). "}, {"section_title": "Danimarka", "text": ""}, {"section_title": "Kanada", "text": "K\u00fcreselle\u015fme, d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda bir\u00e7ok \u00fclkede \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc bir ya\u015fam bi\u00e7iminin, bunun bir uzant\u0131s\u0131 olarak da \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc s\u0131n\u0131flar\u0131n ve e\u011fitim uygulamalar\u0131n\u0131n ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131na yol a\u00e7m\u0131\u015ft\u0131r. \u00c7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc e\u011fitim yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131 benimseyen \u00fclkeler aras\u0131nda Kanada ise d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda bir \u00fcne sahiptir. 169 \u00fclke 500 etnik k\u00f6kenden toplam 36 milyon insan\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 Kanada'da, n\u00fcfusun %20'sine yak\u0131n\u0131n\u0131n ana dili, \u00fclkenin resmi dilleri olan \u0130ngilizce ve Frans\u0131zca'dan farkl\u0131 bir dildir (Statistics Canada, 2016;\u00d6zensel, 2012). Dolay\u0131s\u0131yla Kanada'da 9 y\u0131ll\u0131k zorunlu e\u011fitim kapsam\u0131nda her eyalette hem \u0130ngilizce hem de Frans\u0131zca e\u011fitim veren okullar bulunmakta olup az\u0131nl\u0131klar\u0131n da \u00f6\u011fretmenlerini kendileri bulmak kayd\u0131yla devlet b\u00fct\u00e7esinden kar\u015f\u0131lanacak \u015fekilde kendi dillerinde e\u011fitim almalar\u0131 olanakl\u0131d\u0131r (Babaee, 2012;Burnaby, 2007). Ayr\u0131ca \u00e7e\u015fitli dini inan\u00e7lara sahip gruplara da dini okullar a\u00e7ma hakk\u0131 tan\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. Bu okullar aras\u0131nda ise en yayg\u0131n olanlar\u0131 Katolik okullar\u0131d\u0131r (White, 2003). Yine bireysel tercihlere sayg\u0131n\u0131n bir g\u00f6stergesi olarak isteyen aileler i\u00e7in evde e\u011fitim (homeschooling) olana\u011f\u0131 vard\u0131r (Ray, 2015). Kanada'da ilk\u00f6\u011fretim d\u00fczeyindeki \u00f6\u011frencilerin \u00f6nemli bir k\u0131sm\u0131n\u0131n g\u00f6\u00e7men veya m\u00fclteci oldu\u011fu g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde bulundurularak, bu \u00f6\u011frenciler i\u00e7in \u00f6zel bir tan\u0131lama s\u0131nav\u0131 ve bu s\u0131nav sonu\u00e7lar\u0131na dayal\u0131 olarak \u00fccretsiz destekleyici dil e\u011fitimi sunulmaktad\u0131r. Yine bu s\u0131nav\u0131n sonucunda \u00f6\u011frencilerin hangi alanlarda ne d\u00fczeyde oldu\u011fu belirlenerek her \u00f6\u011frenciye \u00f6zel bir program \u00f6nerilir (Government of Canada, 2017a; \u00d6zensel, 2012). Yap\u0131lan uluslararas\u0131 s\u0131nav sonu\u00e7lar\u0131na g\u00f6re, Kanada'ya g\u00f6\u00e7 eden \u00f6\u011frencilerin akademik ba\u015far\u0131s\u0131, \u00fc\u00e7 y\u0131l i\u00e7inde yerli \u00f6\u011frencilerin ba\u015far\u0131s\u0131yla e\u015fit d\u00fczeye eri\u015fmektedir (OECD, 2017b; OECD, 2015b). Bu bulgu ise, uygulanan destekleyici programlar\u0131n ve sunulan bireysel hizmetlerin etkilili\u011fini i\u015faret etmektedir. Kanada'da farkl\u0131 etnik k\u00f6ken ve k\u00fclt\u00fcrlere sahip \u00f6\u011frencilerin sadece akademik ba\u015far\u0131lar\u0131 de\u011fil, birbirine sayg\u0131 duymalar\u0131 ve birbirleriyle uyum i\u00e7inde olmalar\u0131 da \u00f6nemsenmekte, akran zorbal\u0131\u011f\u0131na ise asla tahamm\u00fcl g\u00f6sterilmemektedir. Bu kapsamda, \u00f6\u011frencilerin birbirleriyle etkile\u015fim ve uyumlar\u0131n\u0131 art\u0131rabilmek amac\u0131yla her okul program d\u0131\u015f\u0131 etkinlikler planlamaktad\u0131r. Bununla birlikte, akran zorbal\u0131\u011f\u0131n\u0131 engellemeye y\u00f6nelik programlar y\u00fcr\u00fct\u00fclerek rehberlik hizmetlerinden yararlan\u0131lmas\u0131 \u00f6n plana \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r (Government of Canada, 2017b). Kanada y\u00fcksek\u00f6\u011fretiminde k\u00fcreselle\u015fmenin en \u00f6nemli etkilerinden biri uluslararas\u0131la\u015fmad\u0131r. Kanada'daki y\u00fcksek\u00f6\u011fretim kurumlar\u0131n\u0131n kurumsal misyonlar\u0131nda uluslararas\u0131la\u015fmaya \u00f6nem verildi\u011fini g\u00f6steren ifadelerle kar\u015f\u0131la\u015f\u0131lmakta, 200'den fazla y\u00fcksek\u00f6\u011fretim kurumu ise uluslararas\u0131 e\u011fitim programlar\u0131 ve hareketlilik programlar\u0131 gibi uluslararas\u0131 etkinliklerde bulunmaktad\u0131rlar (Beck, 2012;Jones, 2011). AUCC'nin (2014) ara\u015ft\u0131rmas\u0131na g\u00f6re Kanada'daki \u00fcniversitelerden %95'i uluslararas\u0131la\u015fman\u0131n stratejik planlar\u0131n\u0131n bir par\u00e7as\u0131 oldu\u011funu, %82'si uluslararas\u0131la\u015fman\u0131n kurumlar\u0131n\u0131n ilk be\u015f \u00f6nceli\u011finden biri oldu\u011funu, %89'u ise uluslararas\u0131la\u015fman\u0131n son \u00fc\u00e7 y\u0131lda h\u0131z kazand\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtmektedirler. \u00c7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc e\u011fitimin ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u015fekilde ger\u00e7ekle\u015ftirilebilmesi ancak \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc e\u011fitime kar\u015f\u0131 olumlu tutumlara ve bu t\u00fcr bir e\u011fitimi sunabilecek bilgi ve becerilere sahip \u00f6\u011fretmenlerin yeti\u015ftirilmesi yoluyla m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr. Bu ba\u011flamda, 2006 y\u0131l\u0131nda \u00fclkedeki t\u00fcm e\u011fitim fak\u00fcltelerinin dekanlar\u0131 bir araya gelerek etkili bir hizmet\u00f6ncesi \u00f6\u011fretmen e\u011fitimi program\u0131n\u0131n yerel, ulusal ve global topluluklarla olan etkile\u015fimde \u00e7e\u015fitlili\u011fi, kapsay\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131, anlay\u0131\u015f\u0131, kabul etmeyi ve sosyal sorumlulu\u011fu geli\u015ftirmesi gerekti\u011fini ifade etmi\u015flerdir (Gambhir vd., 2008)."}, {"section_title": "G\u00fcney Kore", "text": "G\u00fcney Kore, e\u011fitimde son y\u0131llarda ba\u015far\u0131s\u0131n\u0131 gittik\u00e7e art\u0131ran \u00fclkelerden biri olarak, k\u00fcreselle\u015fme s\u00fcrecinde ba\u015far\u0131ya ula\u015fabilmek i\u00e7in bir\u00e7ok ad\u0131m atm\u0131\u015ft\u0131r. Bu ad\u0131mlar\u0131n en \u00f6nemlilerinden birinin okul\u00f6ncesi e\u011fitimde robotik \u00f6\u011frenme (R-learning) oldu\u011fu s\u00f6ylenebilir. Amac\u0131, erken \u00e7ocukluk e\u011fitiminin olanaklar\u0131n\u0131 geni\u015fletmek, kaliteli e\u011fitim hizmeti sunmak, yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011fa katk\u0131da bulunmak ve e\u011fitim ve bilimsel teknolojinin birle\u015ftirilmesini en \u00fcst d\u00fczeye \u00e7\u0131karmak olarak a\u00e7\u0131klanan R-\u00f6\u011frenme projesiyle, 2009-2010 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda \u00fclkedeki anaokullar\u0131n\u0131n % 10'u olan 800 anaokuluna pilot uygulama i\u00e7in robotlar verilmi\u015f, 2011-2013 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda anaokullar\u0131n\u0131n %50'sine ve 2013 ve sonras\u0131nda ise \u00fclkedeki t\u00fcm anaokullar\u0131nda e\u011fitim ama\u00e7l\u0131 kullan\u0131lmak \u00fczere \u00f6zel olarak haz\u0131rlanan robotlar\u0131n yer almas\u0131 hedeflenmi\u015ftir (KIST, 2011). E\u011fitimi g\u00fc\u00e7lendirmek i\u00e7in k\u00fcreselle\u015fmenin sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 yeniliklerden yararlan\u0131larak at\u0131lan bir di\u011fer ad\u0131m da \"Cyber Home Learning System\" ad\u0131yla olu\u015fturulan e-\u00f6\u011frenme sistemidir. Bu sistem 2004 y\u0131l\u0131nda Milli E\u011fitim Bakanl\u0131\u011f\u0131'n\u0131n baz\u0131 di\u011fer kurulu\u015flarla i\u015f birli\u011fi yaparak \u00fclkedeki t\u00fcm \u00f6\u011frencilerin okul sonras\u0131 \u00f6\u011frenmelerinin desteklenmesiyle e\u011fitimde f\u0131rsat e\u015fitli\u011finin art\u0131r\u0131lmas\u0131, G\u00fcney Kore'de olduk\u00e7a yayg\u0131n olan \u00f6zel ders giderlerinin azalt\u0131lmas\u0131 ve halk e\u011fitiminin kalitesinin artt\u0131r\u0131lmas\u0131 amac\u0131yla kurulmu\u015f ve b\u00fcy\u00fck bir kat\u0131l\u0131mc\u0131 say\u0131s\u0131na ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r (Cho ve di\u011ferleri, 2009). G\u00fcney Kore'de k\u00fcreselle\u015fme ba\u011flam\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kan en \u00f6nemli yeniliklerden birinin de y\u00fcksek\u00f6\u011fretim basama\u011f\u0131nda kurulmu\u015f olan \"Incheon Global Campus\" oldu\u011fu s\u00f6ylenebilir. Kore'nin e\u011fitim sistemini yenilemek ve e\u011fitim, ekonomi, sanayi, k\u00fclt\u00fcr ve sanat gibi alanlarda yeni nesil k\u00fcresel liderler yeti\u015ftirmek i\u00e7in Kore h\u00fck\u00fcmeti taraf\u0131ndan kurulan ulusal bir proje olan k\u00fcresel kamp\u00fcs\u00fcn, 1 milyar dolarl\u0131k bir yat\u0131r\u0131mla d\u00fcnyan\u0131n sayg\u0131n on \u00fcniversitesine ev sahipli\u011fi yapmas\u0131 beklenmektedir (http://www.igc.or.kr). Bu projenin, \u00f6zellikle D\u00fcnya'daki en sayg\u0131n \u00fcniversiteleri tek bir kamp\u00fcste toplamay\u0131 ama\u00e7lamas\u0131, D\u00fcnya'da tan\u0131nan baz\u0131 b\u00fcy\u00fck markalarla ve \u015firketlerle i\u015f birli\u011fi yapmas\u0131 ve k\u00fcresel liderler yeti\u015ftirmeyi ama\u00e7lamas\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan k\u00fcreselle\u015fme ile ili\u015fkisi a\u00e7\u0131k bir \u015fekilde ortaya konulmaktad\u0131r."}, {"section_title": "\u0130ngiltere", "text": "K\u00fcreselle\u015fme ve k\u00fcresel e\u011fitim kavramlar\u0131n\u0131n temelleri \u0130ngiltere'de 1970 y\u0131l\u0131nda ba\u015flat\u0131lan, okullarda politika okuryazarl\u0131\u011f\u0131 \u00fczerine tasarlanan bir e\u011fitim program\u0131yla beraber at\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r (Lister, 1995). Gelenek\u00e7i ve tutucu bir e\u011fitim yap\u0131s\u0131na sahip \u0130ngiltere'de, politik konular\u0131n programlarda \u00e7ok fazla yer edinemedi\u011fi bilinen bir ger\u00e7ektir. Bu anlamda, geli\u015fen ve \u00e7e\u015fitlenen d\u00fcnyan\u0131n ihtiya\u00e7lar\u0131yla beraber, politika okuryazarl\u0131\u011f\u0131 e\u011fitimi \u0130ngiliz e\u011fitim sisteminde ciddi de\u011fi\u015fim ve d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcmleri de beraberinde getirmi\u015ftir. Politik, sosyal ve k\u00fcresel konular\u0131n \u00e7ok fazla \u00f6nem verilmedi\u011fi, politik becerilerin g\u00f6z ard\u0131 edildi\u011fi, daha \u00e7ok anayasal kurallar\u0131n benimsetildi\u011fi ve \u00e7ok fazla sorgulanmad\u0131\u011f\u0131 bir okul yap\u0131s\u0131na ve k\u00fclt\u00fcr\u00fcne sahip \u0130ngiltere'de, politika okuryazarl\u0131\u011f\u0131 e\u011fitimiyle birlikte daha k\u00fcresel ve uluslararas\u0131 bir e\u011fitim yakla\u015f\u0131m\u0131 benimsenmeye ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r (Lister, 1995). \u0130nsan haklar\u0131, \u00f6zg\u00fcrl\u00fck, adalet, sava\u015f, bar\u0131\u015f ve toplumsal sayg\u0131 gibi daha k\u00fcresel konular e\u011fitim s\u00fcre\u00e7lerinde yer bulmaya ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r (Barber, 1998). Bu kapsamda, politik okuryazarl\u0131k program\u0131 daha \u00e7ok k\u00fcresel ve insani de\u011ferlere ve konulara dikkat \u00e7eken ahlaki bir e\u011fitim s\u00fcrecine d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fc\u015ft\u00fcr. 1980 y\u0131l\u0131na gelindi\u011finde, e\u011fitimde k\u00fcresel ihtiya\u00e7lar \u00e7er\u00e7evesinde gerekli \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n y\u00fcr\u00fct\u00fclmesi amac\u0131yla York \u00dcniversitesi b\u00fcnyesinde ''Global E\u011fitim Merkezi'' kurulmu\u015ftur (Davies ve Evans, 2005). Bu merkezin destekledi\u011fi ve \u00f6nc\u00fcl\u00fck etti\u011fi ''D\u00fcnya \u00c7al\u0131\u015fmalar\u0131 (World Studies)'' kapsam\u0131nda \u0130ngiltere'deki k\u00fcresel e\u011fitimin boyutlar\u0131 ve i\u00e7eri\u011fi \u015fekillenmeye ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. Bu do\u011frultuda, e\u011fitim programlar\u0131n\u0131n i\u00e7eri\u011fi, kapsamlar\u0131 ve dayanaklar\u0131 konular\u0131nda ciddi de\u011fi\u015fimler ya\u015fanm\u0131\u015ft\u0131r. D\u00fcnyay\u0131 anlaman\u0131n yan\u0131nda, geli\u015fmesine katk\u0131 sa\u011flayacak bilgi, donan\u0131m ve becerilere sahip d\u00fcnya vatanda\u015flar\u0131n\u0131n yeti\u015ftirilmesi temel hedef olarak benimsenmi\u015ftir (Davies ve Evans, 2005). Bunun da ancak yerel bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131ndan uzak daha k\u00fcresel bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131 bar\u0131nd\u0131ran e\u011fitim programlar\u0131 ve yakla\u015f\u0131mlar\u0131yla m\u00fcmk\u00fcn olaca\u011f\u0131 kabul edilmi\u015ftir. B\u00f6ylelikle k\u00fcresel e\u011fitim \u015femsiyesi alt\u0131nda, insan haklar\u0131 e\u011fitimi, \u00e7evre e\u011fitimi ve farkl\u0131 gelecek olas\u0131l\u0131klar\u0131n\u0131n tart\u0131\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ve de\u011ferlendirildi\u011fi e\u011fitim s\u00fcre\u00e7leri gibi daha k\u00fcresel ve toplumsal i\u00e7erikler okullarda ele al\u0131nmaya ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r (Lister, 1995). 1990 y\u0131l\u0131nda kurulan \u0130ngiliz Ulusal E\u011fitim Konseyi taraf\u0131ndan yay\u0131nlanan bildiride, \u0130ngiltere'nin \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc, farkl\u0131 etnik yap\u0131lar\u0131 bar\u0131nd\u0131ran ve \u00e7ok dilli toplumsal yap\u0131s\u0131 vurgulanarak, k\u00fclt\u00fcrel \u00e7e\u015fitlili\u011fin, uluslararas\u0131 ve k\u00fcresel konular\u0131n yans\u0131t\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir e\u011fitim s\u00fcrecinin \u00f6nemi \u00fczerinde durulmu\u015ftur. Bu ama\u00e7la, \u00e7ok y\u00f6nl\u00fc bir vatanda\u015fl\u0131k e\u011fitiminin geli\u015ftirilmesi amac\u0131yla Leicester \u00dcniversitesi b\u00fcnyesinde bir \u00e7al\u0131\u015fma merkezi olu\u015fturulmu\u015ftur. Y\u00fcr\u00fct\u00fclen \u00e7al\u0131\u015fmalar sonucunda, \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc, \u00e7o\u011fulcu ve d\u0131\u015f d\u00fcnyayla \u00f6nlenemez ili\u015fkiler i\u00e7inde olan \u0130ngiliz toplumunun ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131layabilecek nitelikte k\u00fcresel bir vatanda\u015fl\u0131k e\u011fitiminin gereklili\u011fi konusunda fikir birli\u011fi sa\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r (Barber, 1998). Bu kapsamda de\u011ferlendirildi\u011finde, \u00e7ok k\u00f6kl\u00fc bir s\u00fcrecin meyvesi olarak \u0130ngiltere, k\u00fcresel e\u011fitimin ba\u015f\u0131n\u0131 \u00e7eken \u00fclkelerden biri haline gelmi\u015ftir. Gerek \u0130ngilizce'nin d\u00fcnya dili haline gelmesi, gerekse \u0130ngiliz e\u011fitim sisteminin ve Cambridge, Oxford gibi \u00fcniversitelerin uluslararas\u0131 d\u00fczeydeki \u00fcn\u00fc ve ispatlanm\u0131\u015f kalitesi nedeniyle \u0130ngiltere e\u011fitim alan\u0131nda her yapt\u0131\u011f\u0131 takip edilen ve bu alandaki geli\u015fmelere \u00f6nc\u00fcl\u00fck eden \u00fclkelerden biri haline gelmi\u015ftir. Sa\u011fl\u0131k sekt\u00f6r\u00fcnden sonra k\u00fcresel anlamda en g\u00fc\u00e7l\u00fc oldu\u011fu ikinci alan olan e\u011fitim, \u0130ngiliz ekonomisi a\u00e7\u0131s\u0131ndan da vazge\u00e7ilmez bir ihracat kayna\u011f\u0131 haline gelmi\u015ftir (Department for Business, Innovation and Skills (BIS), 2013). Hatta 2011 verilerine g\u00f6re e\u011fitim ihracat\u0131n\u0131n \u0130ngiliz ekonomisine getirisi 17.5 milyon avrodur (BIS, 2013). \u0130ngiltere'nin ulusal ve uluslararas\u0131 d\u00fczeyde y\u00fcksek\u00f6\u011frenim seviyesinde yapm\u0131\u015f oldu\u011fu e\u011fitim etkinliklerine kat\u0131l\u0131m 1970 y\u0131l\u0131nda 33 milyonken, 2010 y\u0131l\u0131nda 178 milyona ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r (UK Trade and Investment (UKTI), 2015). OECD verilerine g\u00f6re de \u0130ngiltere, y\u00fcksek\u00f6\u011frenim a\u00e7\u0131s\u0131ndan s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bir finans sisteminin sa\u011fland\u0131\u011f\u0131 ilk Avrupa \u00fclkesidir (BIS, 2013). T\u00fcm bu y\u00f6nler a\u00e7\u0131s\u0131ndan de\u011ferlendirildi\u011finde \u0130ngiltere k\u00fcresel e\u011fitime y\u00f6n veren ve \u015fekillendiren en \u00f6nemli Avrupa \u00fclkesidir. \u00d6zellikle geli\u015fmekte olan \u00fclkeler a\u00e7\u0131s\u0131ndan e\u011fitim alan\u0131nda ba\u015far\u0131l\u0131 bir model kabul edilen \u0130ngiliz e\u011fitim sistemi, uluslararas\u0131 platformda bir\u00e7ok uygulama alan\u0131 elde etmi\u015ftir. Bir\u00e7ok \u00fclkede Council of British International Schools (COBIS) b\u00fcnyesinde bir\u00e7ok \u0130ngiliz e\u011fitim kurumu etkinlik g\u00f6stermektedir. 2017 y\u0131l\u0131na gelindi\u011finde bu okullarda \u00f6\u011frenim g\u00f6ren \u00f6\u011frenci say\u0131s\u0131 2 milyona ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r (BIS, 2013). Okullar\u0131n bir\u00e7o\u011fu bulunduklar\u0131 \u00fclkelerin ihtiya\u00e7lar\u0131 kapsam\u0131nda etkinlik g\u00f6sterse de %50 sinden fazlas\u0131nda \u0130ngiliz ulusal e\u011fitim program\u0131 takip edilmektedir (UKTI, 2015). Ayr\u0131ca bu okullardan mezun \u00f6\u011frencilerin %39'u y\u00fcksek\u00f6\u011frenim i\u00e7in \u0130ngiltere'deki bir \u00fcniversiteye devam etmektedir (BIS, 2013). Bunun yan\u0131nda Dulwich Koleji, Oxford, Cambridge, Londra \u00dcniversiteleri ve Kraliyet M\u00fczik Koleji gibi uluslararas\u0131 pop\u00fclerli\u011fi olan y\u00fcksek\u00f6\u011frenim kurumlar\u0131 bir\u00e7ok \u00fclkede e\u011fitim etkinlikleri y\u00fcr\u00fctmektedir. \u0130ngiltere'deki \u00fcniversitelerin Birle\u015fik Arap Emirlikleri'nde 8, \u00c7in'de 3, Malezya'da 3, Singapur'da 2, Hong Kong, Avustralya, Gana ve \u00d6zbekistan'da birer uluslararas\u0131 kamp\u00fcsleri bulunmaktad\u0131r (BIS, 2013). Ayr\u0131ca 21 Birle\u015fik Krall\u0131k \u00fcniversitesi, \u0130ngiliz M\u00fczesi (British Museum), \u0130ngiliz K\u00fct\u00fcphanesi (British Library) ve \u0130ngiliz Konseyi'nin (British Council) i\u015f birli\u011fiyle ilk Birle\u015fik Krall\u0131k MOOC (Massive Open Online Courses) platformu olan ''Future-learn''projesi ortaya konmu\u015ftur (UKTI, 2015). E\u011fitim alan\u0131ndaki teknolojik geli\u015fmelerin ve uygulamalar\u0131n s\u0131k\u0131 bir takip\u00e7isi ve \u00fcreticisi olan \u0130ngiltere, g\u00fcn\u00fcm\u00fcz d\u00fcnyas\u0131nda Amerika'dan sonra \u00e7evrimi\u00e7i ve uzaktan e\u011fitim ile y\u00fcksek\u00f6\u011fretim etkinliklerinin y\u00fcr\u00fct\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc ikinci en \u00f6nemli \u00fclke konumundad\u0131r (BIS, 2013). E\u011fitim alan\u0131nda geli\u015fmi\u015f ve geli\u015fmekte olan \u00fclkelerle \u00f6nlenemez bir ili\u015fki a\u011f\u0131 i\u00e7erisinde olan \u0130ngiltere, hem e\u011fitim ihracat\u0131n\u0131 daha da art\u0131rmak hem de bu alandaki payla\u015f\u0131m ve i\u015f birli\u011fini g\u00fc\u00e7lendirmek ad\u0131na bir\u00e7ok projede yer alm\u0131\u015ft\u0131r. \u00d6rne\u011fin ''Science Without Borders'' projesi kapsam\u0131nda 10.000 Brezilyal\u0131 \u00f6\u011frenci \u0130ngiltere'de e\u011fitim g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fcr (UK Council for International Student Affairs (UKCISA, 2015). ''Dikte'' program\u0131 kapsam\u0131nda ise her y\u0131l 150 Endonezyal\u0131 doktora \u00f6\u011frencisi \u0130ngiltere'ye kabul edilmektedir (UKCISA, 2015). Birle\u015fik Krall\u0131k-Hindistan E\u011fitim ve Ara\u015ft\u0131rma Giri\u015fim Ortakl\u0131\u011f\u0131 (UKIERI) ve Birle\u015fik Krall\u0131k-\u00c7in E\u011fitim Ortakl\u0131\u011f\u0131 (UKCPIE) projeleri kapsam\u0131nda ise yenid\u00fcnya g\u00fc\u00e7leriyle bilgi ve teknoloji payla\u015f\u0131m\u0131 hedeflenmi\u015ftir (BIS, 2013). Gerek \u0130ngiliz e\u011fitim kurumlar\u0131n\u0131n d\u00fcnya \u00fczerindeki yayg\u0131nl\u0131\u011f\u0131, gerekse onlarca y\u0131ld\u0131r \u0130ngiliz e\u011fitim standartlar\u0131n\u0131n t\u00fcm d\u00fcnya \u00fclkelerince ge\u00e7erli ve nitelikli kabul edilmesi nedeniyle bir\u00e7ok alanda IGCSE, O Level ve Cambridge Uluslararas\u0131 A Seviyesi gibi \u0130ngiliz yeterlilik dereceleri kabul g\u00f6rmektedir. Ve bir\u00e7ok insan bu de\u011ferlendirme programlar\u0131na kat\u0131lmakta ve standart olarak bu dereceleri referans g\u00f6stermektedir. Hatta Singapur gibi baz\u0131 \u00fclkelerde bu s\u0131navlar ulusal de\u011ferlendirme program\u0131 olarak kullan\u0131lmaktad\u0131r. Bu da e\u011fitim ihracat\u0131n\u0131n farkl\u0131 bir boyutunu olu\u015fturmaktad\u0131r. 2012 verilerine g\u00f6re 130 \u00fclkeden 3.5 milyon insan \u0130ngilizce yeterlilik sertifikas\u0131 olarak Cambridge ESOL seviyesini referans g\u00f6stermi\u015ftir (BIS, 2013). Bu da hem ekonomik a\u00e7\u0131dan ciddi bir katk\u0131, hem de e\u011fitimsel geli\u015fmi\u015flik ad\u0131na \u00f6nemli bir g\u00f6stergedir."}, {"section_title": "TARTI\u015eMA ve SONU\u00c7", "text": "K\u00fcreselle\u015fme kavram\u0131n\u0131n e\u011fitim sistemlerine etkileri de\u011ferlendirildi\u011finde k\u00fcresel vatanda\u015fl\u0131k, \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fcl\u00fck, f\u0131rsat e\u015fitli\u011fi ve e\u011fitimin uluslararas\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 gibi kavramlar\u0131n pek \u00e7ok \u00fclkenin e\u011fitim alan\u0131nda yapt\u0131\u011f\u0131 reform \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 ba\u011flam\u0131nda \u00f6n plana \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fclmektedir. Bu b\u00f6l\u00fcmde yap\u0131lan analizler sonucunda ula\u015f\u0131lan bulgular belirtilen kavramlar \u00fczerinden ger\u00e7ekle\u015ftirilecektir. K\u00fcreselle\u015fme ba\u011flam\u0131nda de\u011fi\u015fen bireysel yeterlilikler \u00f6zellikle e\u011fitim sistemleri a\u00e7\u0131s\u0131ndan baz\u0131 temel de\u011fi\u015fim ve d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcmleri ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz hale getirmi\u015ftir. Bu s\u00fcre\u00e7te s\u00f6z sahibi olan ve \u00e7o\u011funlukla s\u00fcrecin gidi\u015fat\u0131n\u0131 belirleyen \u00fclkeler, 80'li y\u0131llar\u0131n ba\u015f\u0131nda k\u00fcresel vatanda\u015fl\u0131k ve gerektirdi\u011fi bireysel yeterlikler do\u011frultusunda e\u011fitim alan\u0131nda ciddi reformist ad\u0131mlar atm\u0131\u015flard\u0131r. Bu ba\u011flamda, \u0130ngiltere York \u00dcniversitesi b\u00fcnyesinde K\u00fcresel E\u011fitim Merkezini kurarak, bu merkezin b\u00fcnyesinde y\u00fcr\u00fct\u00fclen \"D\u00fcnya \u00c7al\u0131\u015fmalar\u0131\" (World Studies)ile k\u00fcresel e\u011fitimin boyutlar\u0131n\u0131 netle\u015ftirmi\u015ftir (Davies ve Evans, 2005). Ayr\u0131ca k\u00fcresel vatanda\u015fl\u0131k e\u011fitiminin d\u00fczenlenmesi ve geli\u015ftirilmesi amac\u0131yla Leicester \u00dcniversitesi'nde bir \u00e7al\u0131\u015fma birimi olu\u015fturulmu\u015ftur (Barber, 1998). Danimarka ise k\u00fcreselle\u015fmenin gereklili\u011fi olarak 21.yy becerilerinin kazand\u0131r\u0131lmas\u0131 ve bilgi teknolojilerinin kullan\u0131lmas\u0131n\u0131n yayg\u0131nla\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 amac\u0131yla b\u00fct\u00fcn e\u011fitim basamaklar\u0131n\u0131 kapsayan Demo Okullar Projeleri'ni uygulamaya koymu\u015ftur (Denmarks Evalueringsinstitut, 2017). K\u00fcresel vatanda\u015fl\u0131k yeterliklerinden biri olarak ele al\u0131nan ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenme becerisi ise Singapur e\u011fitim program\u0131n\u0131n ama\u00e7lar\u0131 aras\u0131na eklenmi\u015f ve bu kapsamda D\u00fc\u015f\u00fcnen Okullar \u00d6\u011frenen Toplum politikas\u0131 uygulamaya konmu\u015ftur (Tan, 2005). Yetene\u011fe Dayal\u0131 E\u011fitim Sistemi Projesi de ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenme politikalar\u0131 kapsam\u0131nda Singapur'da uygulamaya konan bir ba\u015fka e\u011fitim uygulamas\u0131d\u0131r (Lee ve di\u011ferleri, 2008). \u00c7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fcl\u00fck k\u00fcreselle\u015fmenin e\u011fitim alanyaz\u0131na katt\u0131\u011f\u0131 \u00f6nemli kavramlardan biridir. \"Farkl\u0131l\u0131klar i\u00e7inde birli\u011fin nas\u0131l ba\u015far\u0131laca\u011f\u0131\" ve \"birli\u011fin i\u00e7inde farkl\u0131l\u0131klar\u0131n nas\u0131l korunaca\u011f\u0131\" sorular\u0131n\u0131 (Keyman, 2007) beraberinde getiren \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc e\u011fitim \u00f6zellikle y\u00fcksek oranda g\u00f6\u00e7 alan Kanada, \u0130ngiltere, Amerika ve Avusturalya gibi \u00fclkelerde e\u011fitim alan\u0131nda yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n \u00f6nemli konu ba\u015fl\u0131klar\u0131ndan biri olmu\u015ftur (Arslan, 2016). K\u00fclt\u00fcrel farkl\u0131l\u0131klar\u0131n topluma zenginlik katan bir de\u011fer olarak e\u011fitime yans\u0131t\u0131lmas\u0131 gereklili\u011fini benimseyen Kanada'da 169 \u00fclkeden 500 farkl\u0131 etnik k\u00f6ken uyum i\u00e7inde ya\u015famaktad\u0131r. \u0130ngilizce ve Frans\u0131zca'n\u0131n resmi dil olarak kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131, bu \u00fclkede \u00f6\u011fretmenlerini kendileri bulmak ko\u015fuluyla az\u0131nl\u0131klar, devletin finansman\u0131 kapsam\u0131nda kendi dillerinde e\u011fitim alabilmektedir. Ayr\u0131ca, Kanada \u00f6\u011frencilerinin sadece akademik ba\u015far\u0131yla ilgilenmeyerek, bireysel varolu\u015f ve mutluluklar\u0131n\u0131 sa\u011flamak ad\u0131na \u00f6rnek al\u0131nabilecek rehberlik hizmetleri de sunmaktad\u0131r. Farkl\u0131 sosyal, etnik veya dinsel k\u00f6kenden gelen n\u00fcfus yap\u0131s\u0131yla \u0130ngiltere de her ne kadar anayasas\u0131 ya da resmi kay\u0131tlarla \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc e\u011fitimi ele alm\u0131\u015f olmasa da, e\u011fitim uygulamalar\u0131 ve programlar\u0131yla \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fcl\u00fck kavram\u0131n\u0131n alt boyutlar\u0131n\u0131 kapsamakta ve gerekliliklerini yerine getirmektedir (Arslan, 2016). Singapur'da pek \u00e7ok etnik k\u00f6kenden insan\u0131n bir arada ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 bir \u00fclke olarak \u0130ngilizce'yi okullarda ikinci e\u011fitim dili olarak kabul etmi\u015ftir. Benzer bi\u00e7imde, \u00c7in'de de okullarda \u0130ngilizce ikinci dil olarak giderek yayg\u0131nla\u015fmaktad\u0131r. Japonya'da \u0130ngilizce e\u011fitimi 5.s\u0131n\u0131ftan itibaren zorunlu ders kapsam\u0131na al\u0131nm\u0131\u015f ve ayl\u0131k \u0130ngilizce ders saati 35 olarak g\u00fcncellenmi\u015ftir. \u00c7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc e\u011fitimi yasal ad\u0131mlarla sistemlerine yerle\u015ftirmeye \u00e7al\u0131\u015fan olumlu \u00f6rnekler varsa da, Avrupa toplumlar\u0131n\u0131n \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fcl\u00fc\u011fe y\u00f6nelik bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131 sosyolojik bir analizle ortaya koymay\u0131 ama\u00e7layan bir \u00e7al\u0131\u015fmada, son y\u0131llarda \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fcl\u00fck olgusuna kar\u015f\u0131 olumsuz yakla\u015f\u0131m\u0131n sergilenmeye ba\u015fland\u0131\u011f\u0131na y\u00f6nelik bulgular sunulmu\u015ftur. Ara\u015ft\u0131rman\u0131n bulgular\u0131na dayal\u0131 olarak \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn benimsenmesinin t\u0131pk\u0131 modern tarihte ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015f dini \u00e7e\u015fitlilik gibi zaman alaca\u011f\u0131 sonucuna var\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r (Canatan, 2009). K\u00fcreselle\u015fme ile birlikte e\u011fitimde f\u0131rsat e\u015fitli\u011fi ba\u011flam\u0131nda ciddi ad\u0131mlar ortaya konmu\u015ftur. G\u00fcney Kore'de ''Cyber Home Learning System'' e-\u00f6\u011frenme sistemi ile t\u00fcm e\u011fitim kademelerindeki \u00f6\u011frencilerin okul sonras\u0131 \u00f6\u011frenmelerinin desteklenmesi ve f\u0131rsat e\u015fitli\u011finin sa\u011flanmas\u0131 hedeflenmi\u015ftir (Cho ve di\u011ferleri, 2009). \u0130ngiltere'de ise 21 Kraliyet \u00dcniversitesi, \u0130ngiltere k\u00fct\u00fcphanesi, \u0130ngiltere m\u00fczesi ve \u0130ngiltere Konseyi'nin i\u015f birli\u011fi ile geli\u015ftirilen Future-Learn \u00e7evrimi\u00e7i e\u011fitim platformu ile t\u00fcm \u00f6\u011frencilerin \u00f6\u011frenmelerinin desteklenmesi ama\u00e7lanm\u0131\u015ft\u0131r (UKTI, 2015). Bununla birlikte, sava\u015f ve do\u011fal afet gibi sorunlarla bo\u011fu\u015fan \u00fclkelerin \u00f6\u011frencilerinin adaptasyonunu kolayla\u015ft\u0131rmak ve \u015fartlar\u0131n\u0131 iyile\u015ftirmek ad\u0131na uluslararas\u0131 \u00f6\u011frenciler i\u00e7in kriz y\u00f6netme masas\u0131 kurulmu\u015ftur. Kanada'da ise ilkokul seviyesindeki g\u00f6\u00e7men \u00f6\u011frencilerin adaptasyonunu sa\u011flamak ad\u0131na \u00fccretsiz destekleyici dil e\u011fitimleri sunulmaktad\u0131r. K\u00fcreselle\u015fmenin e\u011fitime yans\u0131malar\u0131 incelenen \u00fclkeler boyutunda b\u00fct\u00fcnc\u00fcl bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla ele al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda at\u0131lan ad\u0131mlar\u0131n genel olarak e\u011fitimin ulu\u015flararas\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 ve \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fcl\u00fck kavramlar\u0131 kapsam\u0131nda oldu\u011fu s\u00f6ylenebilir. \u00d6zellikle k\u00fcreselle\u015fme s\u00fcrecinin bir \u00e7\u0131kt\u0131s\u0131 olarak e\u011fitim ihracat\u0131n\u0131n geli\u015fmi\u015f \u00fclkeler a\u00e7\u0131s\u0131ndan ciddi bir gelir kayna\u011f\u0131 haline gelmesi ile birlikte e\u011fitimin uluslararas\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 y\u00f6n\u00fcnde at\u0131lan ad\u0131mlar derinlik kazanm\u0131\u015ft\u0131r. 2010 verilerine g\u00f6re \u0130ngiltere'de y\u00fcksek\u00f6\u011fretim d\u00fczeyindeki e\u011fitim etkinliklerine kat\u0131l\u0131m 178 milyon \u00f6\u011frenciye ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Japonya'da ise 2020 y\u0131l\u0131na kadar 300.000 yabanc\u0131 y\u00fcksek\u00f6\u011fretim \u00f6\u011frencisinin e\u011fitim almas\u0131 hedeflenmektedir. Kanada 200'den fazla y\u00fcksek\u00f6\u011fretim kurumu ile uluslararas\u0131 e\u011fitim ve hareketlilik program\u0131nda etkinlik g\u00f6stermektedir. D\u00fcnya vatanda\u015f\u0131 olmak, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 co\u011frafyan\u0131n d\u0131\u015f\u0131ndaki olanaklardan yararlanmak, daha iyi ya\u015fam ko\u015fullar\u0131na sahip olmak ya da kendini ger\u00e7ekle\u015ftirmek ve ke\u015ffetmek i\u00e7in farkl\u0131 \u00fclkelere giden ve buradaki e\u011fitim s\u00fcre\u00e7lerinden yararlanan bireyleri kazanmay\u0131 ama\u00e7 edinen \u00fclkeler, uluslararas\u0131 platformda e\u011fitimlerini tan\u0131tmak, geli\u015ftirmek ve yararlanmay\u0131 kolayla\u015ft\u0131rmak i\u00e7in bir\u00e7ok \u00f6nemli ad\u0131m atm\u0131\u015flard\u0131r. \u00d6rne\u011fin, \u0130ngiltere'de \u00f6\u011frenci vizesi al\u0131mlar\u0131na kolayl\u0131k sa\u011flayan d\u00fczenlemelerin yan\u0131 s\u0131ra Science Without Borders ve Dikte gibi programlar ile farkl\u0131 \u00fclkelerden binlerce \u00f6\u011frencinin \u0130ngiltere'de y\u00fcksek\u00f6\u011frenimlerini tamamlamas\u0131na olanak sa\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r (BIS, 2013; UKCISA, 2015). Danimarka'da \u00f6\u011frenci ve \u00f6\u011fretmen de\u011fi\u015fim programlar\u0131n\u0131n uygulanmas\u0131 ve k\u00fclt\u00fcrleraras\u0131 etkile\u015fimin art\u0131r\u0131lmas\u0131 ad\u0131na Nordik \u00fclkeleri ile anla\u015fmalar imzalanm\u0131\u015ft\u0131r (The Danish Ministry of Education, 2017). Japonya ise y\u00fcksek\u00f6\u011fretimde kalite g\u00fcvencesinin sa\u011flanmas\u0131 ad\u0131na ASEAN Plus Three'ye \u00fcye olarak G\u00fcney Kore ve \u00c7in ile bu ba\u011flamda i\u015f birli\u011fi anla\u015fmalar\u0131 imzalam\u0131\u015ft\u0131r (MEXT, 2017). G\u00fcney Kore'de ise Incheon Global Campus projesi ile d\u00fcnyan\u0131n en sayg\u0131n \u00fcniversitelerine ev sahipli\u011fi yapmak ve uluslararas\u0131 arenada k\u00fcresel liderlerin yeti\u015ftirilmesi hedeflenmektedir (http://www.igc.or.kr). K\u00fcresel anlamda rekabetin yo\u011fun bir \u015fekilde ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 g\u00fcn\u00fcm\u00fczde T\u00fcrkiye'nin, bu geli\u015fmelerden etkilenen bir pozisyonda oldu\u011funu s\u00f6ylemek yanl\u0131\u015f olmayacakt\u0131r. Bu kapsamda e\u011fitim alan\u0131nda 2005 y\u0131l\u0131ndan bu yana k\u00f6kl\u00fc de\u011fi\u015fiklere ba\u015flanm\u0131\u015f olup e\u011fitim programlar\u0131n\u0131n \u00e7a\u011f\u0131n ihtiya\u00e7lar\u0131na g\u00f6re d\u00fczenlenmesi ve g\u00fcncellenmesi \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na h\u0131z verilmi\u015ftir. K\u00fcresel rekabet edebilirli\u011fin desteklenmesi amac\u0131yla \u0130ngilizce'nin ilkokul 2. s\u0131n\u0131f d\u00fczeyinden itibaren \u00f6\u011fretilmeye ba\u015flanmas\u0131, medya okuryazarl\u0131\u011f\u0131 dersinin e\u011fitim programlar\u0131na d\u00e2hil edilmesi, STEM e\u011fitimlerinin ve robotik uygulamalar\u0131n yayg\u0131nla\u015fmas\u0131 k\u00fcreselle\u015fmenin T\u00fcrkiye'deki e\u011fitim sistemine olumlu yans\u0131malar\u0131n\u0131 g\u00f6stermektedir. Pek \u00e7ok farkl\u0131 medeniyete ev sahipli\u011fi yapm\u0131\u015f bir co\u011frafyaya sahip olmas\u0131 nedeniyle k\u00fclt\u00fcrel y\u00f6nden \u00e7e\u015fitlili\u011fe sahip olan T\u00fcrkiye, farkl\u0131 projeler uygulamaya koyarak bu etnik \u00e7e\u015fitlilikten hen\u00fcz ele al\u0131nan \u00fclkelerdeki kadar olmasa da olumlu olarak yararlanma \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 \u00f6nemsemektedir. \"Suriyeli \u00c7ocuklar\u0131n T\u00fcrk E\u011fitim Sistemine Entegrasyonunun Desteklenmesi Projesi\" son d\u00f6nemde bu kapsamda de\u011ferlendirilebilecek \u00f6nemli \u00e7al\u0131\u015fmalardan biridir. Milli E\u011fitim Bakanl\u0131\u011f\u0131 taraf\u0131ndan y\u00fcr\u00fct\u00fclen proje ile ge\u00e7ici koruma alt\u0131ndaki Suriyeli \u00f6\u011frencilerin T\u00fcrk E\u011fitim sistemine uyumlar\u0131n\u0131 sa\u011flamak ama\u00e7lanmaktad\u0131r (MEB, 2017). \u00d6te yandan, \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc e\u011fitimin geli\u015fmi\u015f ve refah d\u00fczeyi y\u00fcksek \u00fclkelerde daha olumlu y\u00f6nde de\u011ferlendirilebildi\u011fini belirten Arslan (2016), T\u00fcrkiye gibi \u00fclkelerde bu kavram\u0131n ancak s\u0131n\u0131rl\u0131 d\u00fczeyde tart\u0131\u015f\u0131labildi\u011fini savunmu\u015ftur. Sutton (2005) \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc e\u011fitimin benimsenmesinin \u00f6n\u00fcndeki sosyal bariyerlerin yan\u0131 s\u0131ra e\u011fitim kadrosunun ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 sorunlara de\u011finerek, k\u00fcreselle\u015fen d\u00fcnyada \u00f6\u011fretmenlerin yerel, ulusal ve k\u00fcresel normlar\u0131 ve de\u011ferleri, milli de\u011ferleri zedelemeden \u00f6\u011frencilerine kazand\u0131rmak gibi g\u00fc\u00e7 bir sorumlulu\u011fa sahip olduklar\u0131n\u0131 belirtmi\u015ftir. Bug\u00fcn\u00fcn \u00f6\u011fretmeni \u00f6\u011frenme s\u00fcrecinde bireysel farkl\u0131l\u0131klara sayg\u0131 duyan, \u00f6\u011frencileri hem akademik hem de sosyal a\u00e7\u0131dan destekleyen, \u00e7at\u0131\u015fma ortamlar\u0131nda bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l \u00e7\u00f6z\u00fcmler \u00fcretebilen, k\u00fclt\u00fcrel farkl\u0131l\u0131klar\u0131n zenginlik oldu\u011fu inanc\u0131n\u0131 benimseyen, \u00f6\u011frencilere sorumluluk sahibi ve yararl\u0131 birer yurtta\u015flar olmalar\u0131 i\u00e7in gereken becerileri \u00f6\u011freten ki\u015fi olmal\u0131d\u0131r. Bununla birlikte, \u00f6\u011fretmen, \u00f6\u011fretme-\u00f6\u011frenme s\u00fcrecinde bilginin tek kayna\u011f\u0131 olma rol\u00fcnden s\u0131yr\u0131larak, \u00f6\u011frencilerine bilgiye ula\u015fma, bilgiyi \u00fcretme ve de\u011ferlendirme becerilerini kazand\u0131rarak onlar\u0131 \u00f6\u011frenmeyi \u00f6\u011frenmi\u015f bireyler olarak yeti\u015ftirmelidir. Toffler (1992) \"Gelece\u011fin cahili, okumayan de\u011fil; nas\u0131l \u00f6\u011frenece\u011fini bilmeyen ki\u015fi olacakt\u0131r\" s\u00f6z\u00fc ile \u00f6\u011frenmeyi \u00f6\u011frenmenin \u00f6nemini vurgulam\u0131\u015ft\u0131r. Da\u011fl\u0131 (2007) k\u00fcreselle\u015fmenin T\u00fcrk E\u011fitim sistemine etkilerini ele ald\u0131\u011f\u0131 ara\u015ft\u0131rmas\u0131nda T\u00fcrkiye'de var olan \u00f6\u011fretmen yap\u0131s\u0131 ve \u00f6\u011fretmen yeti\u015ftirme sistemi \u00fczerinde durarak, y\u0131llar \u00f6nce edindi\u011fi bilgi ve al\u0131\u015fkanl\u0131klarla s\u0131n\u0131flara giren \u00f6\u011fretmenlerin \u00f6\u011frencilere verecekleri hi\u00e7bir \u015fey olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtmi\u015f, \u00f6zellikle \u00f6\u011fretmen yeti\u015ftiren kurumlarda uluslararas\u0131 hareketlilik programlar\u0131na \u00f6nem verilerek vizyonu daha geni\u015f, k\u00fcresel de\u011ferleri kucaklayan \u00f6\u011fretmenlerin yeti\u015ftirilebilece\u011fini ifade etmi\u015ftir. T\u00fcrkiye'de y\u00fcksek\u00f6\u011fretimin uluslararas\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 boyutunda ger\u00e7ekle\u015ftirilen uygulamalar temel olarak \u00f6\u011frenci ve akademisyen hareketlili\u011fi, uluslararas\u0131 yeterlilik \u00e7er\u00e7evesi, kalite g\u00fcvencesi birli\u011fi, Avrupa Kredi Transfer Sistemi (AKTS), diploma eki, ortak dereceler ve ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenme \u015feklinde s\u0131ralanabilir (Alkanat-Akman, 2010). Belirtilen uygulamalar T\u00fcrk y\u00fcksek\u00f6\u011fretiminin k\u00fcreselle\u015fme s\u00fcrecinde geli\u015fmesine f\u0131rsat verirken, sistemin \u00e7\u00f6z\u00fcm bekleyen sorunlar\u0131 da bulunmaktad\u0131r. Akar (2010) y\u00fcksek\u00f6\u011fretimin uluslararas\u0131la\u015fmas\u0131 \u00f6n\u00fcnde T\u00fcrk y\u00fcksek\u00f6\u011fretiminin kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya oldu\u011fu 5 g\u00fc\u00e7l\u00fc\u011f\u00fc; y\u00fcksek\u00f6\u011fretime talebin artmas\u0131, nitelikli \u00f6\u011fretim eleman\u0131 say\u0131s\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rl\u0131 olmas\u0131, program ve dil sorunlar\u0131na ba\u011fl\u0131 olarak \u00f6\u011frenci de\u011fi\u015fiminden yeteri kadar yararlan\u0131lamamas\u0131, ara\u015ft\u0131rma ve bilgi \u00fcretiminin az olmas\u0131 ve finansman sorunu olarak s\u0131ralam\u0131\u015ft\u0131r. Ya\u015fam boyu \u00f6\u011frenme becerilerini kapsamayan bir y\u00fcksek\u00f6\u011fretim i\u00e7eri\u011finin etkisiz olaca\u011f\u0131n\u0131 belirten Akar (2010), y\u00fcksek\u00f6\u011fretimin geli\u015fmesi i\u00e7in her basamakta b\u00f6lge ve okul t\u00fcr\u00fcnden ba\u011f\u0131ms\u0131z olarak e\u011fitimde e\u015fitsizli\u011fin ortadan kald\u0131r\u0131lmas\u0131 ve ba\u015fta \u00f6\u011fretim programlar\u0131 olmak \u00fczere \u00f6\u011fretim s\u00fcreci ve ortamlar\u0131n\u0131n \u00e7ok k\u00fclt\u00fcrl\u00fc bi\u00e7imde d\u00fczenlenmesi gereklili\u011fini savunmu\u015ftur. T\u00fcrkiye her ne kadar Uluslararas\u0131 Bakalorya Diploma Program\u0131 gibi y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc programlarla \u00f6\u011frencilerini yurt d\u0131\u015f\u0131nda e\u011fitim almaya haz\u0131rlasa da, kendi e\u011fitim sistemini de yurtd\u0131\u015f\u0131ndaki \u00f6\u011frenciler i\u00e7in \u00e7ekici hale getirmeye \u00e7al\u0131\u015fmal\u0131d\u0131r. \u00d6te yandan, k\u00fcreselle\u015fmenin olumsuz \u00e7\u0131kt\u0131lar\u0131ndan biri olarak T\u00fcrkiye \"beyin g\u00f6\u00e7\u00fc\" ile \u00f6zellikle y\u00fcksek\u00f6\u011fretim e\u011fitimini tamamlayan n\u00fcfus i\u00e7inden \u00f6nemli kay\u0131plar ya\u015famaktad\u0131r. \"Beyin g\u00f6\u00e7\u00fc, iyi e\u011fitim g\u00f6rm\u00fc\u015f, d\u00fc\u015f\u00fcnen, \u00fcreten, kalifiye i\u015f g\u00fcc\u00fcn\u00fcn ara\u015ft\u0131rma yapmak veya \u00e7al\u0131\u015fmak amac\u0131yla en verimli olduklar\u0131 d\u00f6nemde bir ba\u015fka \u00fclkeye gidip geri d\u00f6nmemeleri durumudur.\" (Kaya, 2003;akt. Bak\u0131rta\u015f ve Kandemir, 2010). Geli\u015fmekte olan \u00fclkeler aras\u0131na da beyin g\u00f6\u00e7\u00fc ya\u015fansa da, T\u00fcrkiye gibi geli\u015fmekte olan \u00fclkeler bu s\u00fcre\u00e7ten her zaman zarar g\u00f6ren taraf olmaktad\u0131r. Bak\u0131rta\u015f ve Kandemir (2010) T\u00fcrkiye'deki beyin g\u00f6\u00e7\u00fcn\u00fcn en \u00f6nemli nedenlerini \"e\u011fitimli insanlar\u0131n \u00fczerindeki i\u015fsizlik bask\u0131s\u0131, AR-GE'ye ayr\u0131lan yetersiz kaynaklar sonucu ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar\u0131n yeterli \u00e7al\u0131\u015fma \u015fartlar\u0131na sahip olmamalar\u0131, d\u00fc\u015f\u00fck insani geli\u015fmenin yaratt\u0131\u011f\u0131 d\u00fc\u015f\u00fck hayat standard\u0131 ile siyasal ve ekonomik istikrars\u0131zl\u0131klar\" olarak s\u0131ralamaktad\u0131rlar. Bir \u00fclkenin geli\u015fmesi yeti\u015ftirdi\u011fi ve yat\u0131r\u0131m yapt\u0131\u011f\u0131 nitelikli insan g\u00fcc\u00fcne ba\u011fl\u0131d\u0131r. Y\u00fcksek\u00f6\u011fretim basama\u011f\u0131 sonunda i\u015f ya\u015fam\u0131na ad\u0131m atacak nitelikli bu insan g\u00fcc\u00fcn\u00fcn kayb\u0131 \u00fclkenin gelece\u011finin ellerinden kay\u0131p gitmesi anlam\u0131na gelmektedir. Kaya (t.y.) \"kal\u0131c\u0131 bir e\u011fitim politikas\u0131 ve plan\u0131 olmayan \u00fclkeler ba\u015fkalar\u0131n\u0131n planlar\u0131n\u0131n bir par\u00e7as\u0131 olmaya mahk\u00fbmdur\" ifadesine yer verdi\u011fi yaz\u0131s\u0131nda beyin g\u00f6\u00e7\u00fcn\u00fc engellemek ve durdurmak i\u00e7in yap\u0131lmas\u0131 gerekenlerin ba\u015f\u0131na e\u011fitim sisteminde yap\u0131lmas\u0131 gereken reform \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 koymu\u015ftur. T\u00fcrkiye'nin k\u00fcreselle\u015fme s\u00fcrecinde e\u011fitimini geli\u015ftirmek ve iyile\u015ftirmek i\u00e7in \u00f6nemli ad\u0131mlar att\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6ylemek yanl\u0131\u015f olmayacakt\u0131r. Ancak e\u011fitim sistemi \u00fcr\u00fcnlerini uzun s\u00fcre sonunda veren bir sistemdir. Bu ba\u011flamda, hangi e\u011fitim basama\u011f\u0131nda olursa olsun yap\u0131lan de\u011fi\u015fikliklerin ilgili konu alan\u0131 uzmanlar\u0131n\u0131n g\u00f6r\u00fc\u015fleri al\u0131narak, uzun \u00e7al\u0131\u015fmalar ve tart\u0131\u015fmalar sonucunda, t\u00fcm basamaklarla koordinasyon i\u00e7inde yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fi unutulmamal\u0131d\u0131r. Bununla birlikte, her \u00fclke kendi k\u00fclt\u00fcrel, sosyal, ekonomik ve siyasal yap\u0131s\u0131yla tekdir. \u00d6te yandan, kendi varl\u0131\u011f\u0131 gibi yeg\u00e2ne olan \u00fclkelerin olu\u015fturdu\u011fu d\u00fcnya k\u00fcresinin bir par\u00e7as\u0131 olmas\u0131 nedeniyle g\u00f6z ard\u0131 edemeyece\u011fi k\u00fcresel ger\u00e7ekler vard\u0131r. Bu noktada, herhangi bir alanda geli\u015fme ama\u00e7 edinilerek yap\u0131lacak \u00e7al\u0131\u015fmalarda kendi \u00f6z de\u011ferlerini ve \u00f6zellikleri g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde tutarak ve ancak k\u00fcresel gereklilikleri de kapsayarak ilerlemesi gerekti\u011fini unutmamal\u0131d\u0131r. B\u00f6ylece k\u00fcreselle\u015fmenin en \u00e7ok ele\u015ftirildi\u011fi noktalardan biri olan geleneksel de\u011ferlere zarar vermesi boyutu ortadan kalkacakt\u0131r. K\u00fcreselle\u015fen d\u00fcnyada e\u011fitim zaman ve mek\u00e2ndan ba\u011f\u0131ms\u0131z olarak ya\u015fam boyu s\u00fcren, bireylere ele\u015ftirel, yarat\u0131c\u0131 ve yans\u0131t\u0131c\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmeyi, bilgiye ula\u015fmay\u0131 ve sentezleyerek yenilerini \u00fcretmeyi, i\u015f birlikli \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 ve farkl\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015flere sayg\u0131 duymay\u0131, k\u00fcresel vatanda\u015fl\u0131k anlay\u0131\u015f\u0131 kazand\u0131rmay\u0131 ama\u00e7 edinen bir etkinlik olmal\u0131d\u0131r. T\u00fcrkiye de bu do\u011frultuda ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fi \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 kararl\u0131l\u0131k ile s\u00fcrd\u00fcrmelidir."}]